<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/jekyll-gitbook/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/jekyll-gitbook/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-11-20T13:51:05-05:00</updated><id>http://localhost:4000/jekyll-gitbook/feed.xml</id><title type="html">DocKom</title><subtitle>El proyecto DocKom, es una iniciativa del equipo de comunicaciones de Fundación Karisma en donde buscamos consolidar y dar soporte a una plataforma para acoger todas las guías de consultas para diferentes procesos para las personas que cumplen funciones operativas en el equipo de comunicaciones.
</subtitle><entry><title type="html">Pautas editoriales</title><link href="http://localhost:4000/jekyll-gitbook/2023-10-18-Pautas-Editoriales-copy.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pautas editoriales" /><published>2023-10-18T13:08:46-05:00</published><updated>2023-10-18T13:08:46-05:00</updated><id>http://localhost:4000/jekyll-gitbook/Pautas-Editoriales%20copy</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/jekyll-gitbook/2023-10-18-Pautas-Editoriales-copy.html"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">Pautas editoriales</title><link href="http://localhost:4000/jekyll-gitbook/2023-10-18-Pautas-Editoriales.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pautas editoriales" /><published>2023-10-18T13:08:46-05:00</published><updated>2023-10-18T13:08:46-05:00</updated><id>http://localhost:4000/jekyll-gitbook/Pautas-Editoriales</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/jekyll-gitbook/2023-10-18-Pautas-Editoriales.html"><![CDATA[<h1 id="pautas-editoriales"><strong>PAUTAS EDITORIALES</strong></h1>
<h2 id="procesos-y-herramientas-para-la-planeación-producción-y-publicación-de-contenidos-comunicativos"><strong>Procesos y herramientas para la planeación, producción y publicación de contenidos comunicativos.</strong></h2>
<h3 id="introducción"><strong>Introducción</strong></h3>
<p>El presente documento contiene información básica para fortalecer los procesos editoriales de ideación, diseño,socialización,publicación de mensajes y contenidos comunicativos de Karisma para dar respuesta a las necesidades de sus audiencias en el marco de nuestra misión institucional de promover los derechos de las personas en entornos digitales. Este documento está dirigido a todas las personas que hagan parte del equipo de comunicaciones y a todas las demás de los equipos de las líneas estratégicas de Karisma que desarrollen procesos de comunicación bien sea desde la producción de contenidos hasta la socialización de los mismos.</p>
<h4 id="1-el-equipo-de-comunicaciones-fundación-karismael-equipo-de-comunicaciones-fundación-karisma"><strong>1. El equipo de Comunicaciones Fundación KarismaEl equipo de Comunicaciones Fundación Karisma</strong></h4>
<p>El equipo de Comunicaciones de Karisma identifica espacios analógicos y digitales para conectar los objetivos, avances y resultados del trabajo de las líneas estratégicas y de la Fundación, con las necesidades e intereses de sus audiencias y para generar valor en ambos sentidos:</p>
<ul>
  <li>Diseña, ejecuta y evalúa acciones y contenidos comunicativos estratégicos.</li>
  <li>Explora canales, herramientas y narrativas para la divulgación y la apropiación de las audiencias.</li>
  <li>Mapea y articula audiencias y actores claves de la sociedad civil y el Estado en los contextos locales e internacionales.</li>
  <li>Apoya el trabajo de incidencia política y social de la organización.</li>
  <li>Moviliza la identidad y reputación institucional.
Siendo Karisma esencialmente una organización activista, la comunicación y divulgación resulta ser transversal a todo su trabajo. Debemos entender las comunicaciones como un elemento integral del desarrollo del proceso; el cómo y el para qué comunicamos y difundimos nuestro trabajo se debe proyectar y pensar desde su concepción entendiendo esta como “comunicación por diseño”
Se pretende un estado permanente de generación de contenidos que lleven a la reflexión y a la participación de la comunidad frente a las líneas temáticas y transversales definidas por la fundación.
    <h4 id="2-propuesta-de-valor-comunicaciones-fundación-karisma"><strong>2. Propuesta de valor comunicaciones Fundación Karisma</strong></h4>
    <p>Inclusión, accesibilidad, transparencia, claridad, apertura, abierta, replicable, empáticas, multiculturales, multiregionales  (diferentes voces, realidades, acentos, contextos).</p>
    <h4 id="3-sobre-la-personalidad-y-voz-de-nuestras-comunicaciones"><strong>3. Sobre la personalidad y voz de nuestras comunicaciones</strong></h4>
    <p>A continuación ofrecemos un listado de recomendaciones para la elaboración de contenidos institucionales. 
Aunque en nuestra práctica más cotidiana han sido de gran utilidad al momento de idear, redactar y publicar contenidos en redes sociales, también son tenidas en cuenta en el proceso de lectura y corrección básica de artículos, columnas, comunicados e informes  adelantados por los equipos de trabajo de las Líneas estratégicas de Karisma.
Estas recomendaciones se dan a partir de la experiencia que hemos tenido durante dos años de trabajo,  entre 2020 y 2021. Es fruto de los hallazgos desde el desempeño de los roles individuales de cada una de las personas del equipo de trabajo, de las comunicaciones con las audiencias durante el contexto actual de crisis por la pandemia de COVID 19, las jornadas masivas de protesta social y de la experiencia  profesional de cada una de las personas del equipo a partir de su desempeño en otros espacios diferentes a Fundación Karisma que son aplicables a su contexto.</p>
    <h5 id="31-lenguaje"><strong>3.1 Lenguaje:</strong></h5>
    <p>Como una forma de usar el lenguaje como una herramienta que nos permita hacer frente a la discriminación, la violencia simbólica y la desigualdad que históricamente ha existido entre mujeres y hombres y como una forma que refleje todas las posibilidades que las personas tenemos de asumirnos en libertad:</p>
  </li>
  <li>Cuidamos que los términos y las expresiones que usamos sean incluyentes, plurales, diversas y a la vez usando una excelente redacción, ejemplo:  “Los expertos” a “las personas expertas”. “Los ciudadanos” por “la ciudadanía”. “Los invitados” por “las personas invitadas”.</li>
  <li>Si bien, la recomendación anterior es la que nos ha resultado más usable por parte del equipo de comunicaciones y la mayoría de las personas de Karisma, también reconocemos el estilo que cada persona pueda tener al momento de redactar contenidos o de ejercer labores de vocería institucional u otros espacios.</li>
  <li>Es decir, reconocemos la diferencia, las capacidades y las preferencias individuales: Si una persona se siente cómoda al momento de usar , por ejemplo, el desdoblamiento de género, puede hacerlo,  eso sí, con todo el cuidado de no caer en expresiones enrevesadas, poco entendibles y poco accesibles. Esta recomendación también aplica para el uso de la e: elles, ciudadanes, todes.</li>
  <li>Sugerimos evitar el uso de la x y de la @ n documentos escritos teniendo presente que las palabras con estas letras no son reconocidas por los lectores de pantalla…
    <h5 id="32-hacer-un-mapeo-sistemáticos-de-las-audiencias-necesidades-llamados-a-la-acción-contextos-y-oportunidades"><strong>3.2 Hacer un mapeo sistemáticos de las audiencias, necesidades, llamados a la acción, contextos y oportunidades</strong></h5>
  </li>
  <li>Los mensajes y los contenidos deben construirse a partir del reconocimiento de las necesidades, deseos y emociones de cada una de nuestras audiencias.</li>
  <li>Como no todas las personas habitan los mismos canales y espacios digitales de nuestra organización, los mensajes y contenidos en cada uno de ellos deben pensarse y hacerse desde esas particularidades.</li>
  <li>El llamado a la acción debe estar presente en los mensajes y contenidos: Una tarea que debemos continuar es la de dejarle claro a las audiencias cuál es la invitación o qué es lo que esperamos que hagan cuando nos leen y consultan; por ejemplo: reflexiona, infórmate, comparte, analiza antes de, participa, inscríbete, cuéntanos, escríbenos, levanta la mano…</li>
  <li>Las redes sociales se normalizan como espacios públicos, abiertos y participativos.</li>
  <li>La autenticidad sobrevive como un elemento propio de las comunicaciones, y en estos contextos no anula la posibilidad de validar y experimentar nuevos lenguajes y narrativas.
Como parte de este propósito,  una de las primeras acciones que el equipo de comunicaciones realiza con los equipos de trabajo de la Fundación al momento de  diseñar de cada una de las campañas, estrategias o acciones, es  diligenciar, en conjunto, el siguiente formato de  brief estraégico: 
<a href="https://docs.google.com/document/d/1T9L0jTCQ-_3APjQTnfn43OR8lYCIlN3Xg7hgp_PUW8I/edit">Ejemplo Brief</a>
    <h5 id="33-mensajes-y-contenidos-centrados-en-las-personas-sus-necesidades-y-su-cuidado"><strong>3.3 Mensajes y contenidos centrados en las personas, sus necesidades y su cuidado</strong></h5>
  </li>
  <li>Construir mensajes y frases centradas en las personas. Se recomienda que el sujeto siempre esté presente: Tú, nosotros,tus amigos, tus compañeros de trabajo, tus familiares; en lugar de hablar de tu entorno, tu lugar de trabajo.</li>
  <li>Explorar el uso de frases exclamativas nos permiten expresar emociones y sentimientos, un buen intento para nuestras comunicaciones ahora que necesitamos sentirnos acompañados y esperanzados.</li>
  <li>El centro no es exclusivamente el humano en función de la productividad, vale la pena seguir incorporando mensajes y contenidos que mejoren y alivien las situaciones psíquicas y emocionales como consecuencia de cohabitar en el plano digital.  Por ejemplo. Mejorar tu seguridad digital influye directamente en la tranquilidad y el bienestar que puedes experimentar durante la cuarentena, esto puede sustituir el mensaje: mejora tu seguridad digital.</li>
  <li>Reforzar la narrativa de los derechos humanos de las personas en entornos digitales: Derechos a la intimidad, la seguridad, el acceso al conocimiento y a la cultura, a la libertad de expresión y a la identidad de género…</li>
  <li>Mensajes que se centren en la libertad en su relación con la privacidad. Intimidad.</li>
  <li>Vale la pena testear y probar mensajes que transmitan que salvaguardar los derechos digitales no es difícil ni engorroso. Que como usuarios de ciertas tecnologías, podemos mitigar algunos impactos.</li>
  <li>La experimentación es un valor de las comunicaciones: Se vale testear, ajustar y tomar decisiones.</li>
  <li>Las comunicaciones COVID- 19, ni de elecciones no deben opacar otros temas que también son noticia importante.</li>
  <li>En términos de estilo, se recomiendo NO usar el “potencial” (decidiría, cerraría, dispondría), ni siquiera en off the record, porque se convierten en noticias que luego hay que desmentir. Lo que se comunica es certeza y decisión cuando se la tenga. (Mario Riorda).</li>
  <li>No todas las rutinas comunicativas deben centrarse en COVID-Pandemia.
    <h5 id="34-incidencia--debate-público-y-soluciones-en-temáticas-y-contextos-en-los-que-tenemos-expertise"><strong>3.4 Incidencia- debate público y soluciones en temáticas y contextos en los que tenemos expertise</strong></h5>
  </li>
  <li>La posición de Karisma frente a los discursos y las prácticas hegemónicas relacionadas con el uso de la tecnología , por ejemplo, para salvaguardar la salud, aplanar la curva de la epidemia, entre otras promesas, debe adaptarse a cada contexto particular y a la evidencia si es que existiera.</li>
  <li>Mientras podamos hacerlo, la posición debe abonar a la construcción para lograr los objetivos de incidencia que persigue la Fundación, debemos seguir insistiendo en propuestas que faciliten el desarrollo de soluciones de parte de una, varias o de todas las partes inmersas en esos debates.  Nuestras comunicaciones y contenidos deben seguir denotando el debate público, activo y crítico.</li>
  <li>En otros casos, nuestra posición y el conjunto de mensajes y contenidos que la expresan, debe conservar el espíritu radical y confrontativo,  existen escenarios en los que la raíz ética y epistemológica de las decisiones tecnológicas, de los discursos y las políticas que afectan los derechos humanos en entornos digitales así lo exigen.</li>
  <li>Es importante que los contenidos y los mensajes propios o los que replicamos, estén acompañados de palabras y frases que inviten al diálogo para superar las problemáticas y hallar soluciones conjuntas, abiertas y participativas a través de nuestras redes sociales (Especialmente Twitter) y de nuestras publicaciones de investigaciones, artículos de opinión.
Urgen mayores esfuerzos en el ejercicio de que los mensajes y contenidos que divulgamos sean mucho más comprensibles y apropiables.</li>
  <li>Ante la constante preocupación de Karisma porque las organizaciones de la sociedad civil no se están involucradas en los espacios de discusión del Estado y de las Instituciones que toman decisiones en los temas de interés de la organización, las comunicaciones de Karisma deben seguir desplegando mensajes y contenidos para visualizar esta problemática, para dar cuenta de nuestra participación en estos procesos (no solo los resultados cuando lo hay) y para empoderar a la sociedad civil en esos temas.</li>
  <li>Debemos ser un puente para alentar y moderar esas discusiones, para amplificar la voz de la sociedad civil y de nuestras audiencias, alimentar el debate como ejercicio e idea de colectividad en relación con el Estado y el aparato del gobierno, mediar las posiciones y llevarlas ante las instancias públicas.</li>
  <li>Por ejemplo, en un principio, podemos formalizar espacios para fortalecer y darle continuidad a ciertas conversaciones y debates y, de cierto modo, dar espacio a la voz de la sociedad civil y de las audiencias en determinados temas. Cada semana, al día siguiente de que se publique la columna de El Espectador podemos abrir un foro o chat o una “VideoColumna” por Watch party, Hangouts, Jitsi ( no sé), para que Carolina converse de manera más personalizada con las audiencias que lo deseen, para incluir la voz de otros expertos de la organización. Este ejercicio también se puede experimentar cuando publiquemos artículos de opinión o investigaciones. (Por ejemplo, DEMD, Sisbén)…</li>
  <li>Otra opción para empezar a hacerlo, sería contarles a nuestras audiencias que tal documento se ha publicado para sugerencias y recomendaciones (Borrador de tal Conpes) xxxx, que estamos elaborando nuestros aportes y que nos gustaría escuchar sus recomendaciones.</li>
  <li>¿Crees que haya algo que podamos incluir que no hayamos hecho?</li>
  <li>Nos gustaría escuchar tus opiniones.</li>
  <li>Las redes sociales se fortalecen como un espacio público abierto y participativo que reconoce las necesidades y los deseos de las audiencias.</li>
  <li>Pensar en el desarrollo de debates virtuales con tomadores de decisiones en temas
    <h5 id="35-contenidos-educomunicativos-desde-narrativas-audiovisuales-que-invitan-al-entretenimiento-y-a-la-diversión"><strong>3.5 Contenidos educomunicativos desde narrativas audiovisuales que invitan al entretenimiento y a la diversión</strong></h5>
    <p>Sin duda, este es el mayor reto que se impone en los contextos anteriores: ¿Cómo hacer que la ciudadanía se involucre en ejercicios de participación ciudadana como aportar sus comentarios a un borrador de un Conpes si estos textos e instrumentos legales no son una buena forma de comunicación, menos sus resultados: leyes, decretos, resoluciones?
Iniciativas como el Horóscopo digital / Tu horóscopo en tiempos de coronavirus y seguridad digital y la serie de tres episodios de fracasos digitales de TEDIC fracasos digitales <a href="https://open.spotify.com/episode/3MpB4h1t5iaU0FDkmQ5064?si=QNyifrWwSm2757bwvMBheA">Link al episodio en Spotify</a> son un buen referente de contenidos basados en narrativas entretenidas y divertidas para aumentar la conexión con contenidos educomunicativos.</p>
    <h5 id="36-ampliar-los-mensajes-a-audiencias-de-internet"><strong>3.6 Ampliar los mensajes a audiencias de internet</strong></h5>
    <p>(Con necesidades y experiencias específicas relacionadas con los derechos a la intimidad, seguridad digital, libertad de expresión, acceso a los datos, la información, al conocimiento y a la cultura, la identidad de género, la educación).</p>
  </li>
  <li>Ampliar la conversación e interacción digital con Colectives que trabajan temas de género, Organizaciones y lidereses sociales en ejercicio de defensa de derechos humanos, periodistas, profesores, estudiantes.</li>
  <li>Generar espacios digitales para que estas personas y comunidades puedan acceder y beneficiarse de nuestros aprendizajes, lecciones aprendidas, conocimientos y que, por otro lado, nos ayuden a comprender sus necesidades en los contextos actuales.
«««&lt; HEAD
    <h5 id="37-mensajes-que-resaltan-la-solidaridad-y-el-trabajo-en-la-región-">**3.7 Mensajes que resaltan la solidaridad y el trabajo en la región **</h5>
    <p>=======</p>
    <h5 id="37-mensajes-que-resaltan-la-solidaridad-y-el-trabajo-en-la-región"><strong>3.7 Mensajes que resaltan la solidaridad y el trabajo en la región</strong></h5>
    <blockquote>
      <blockquote>
        <blockquote>
          <blockquote>
            <blockquote>
              <blockquote>
                <blockquote>
                  <p>develop</p>
                </blockquote>
              </blockquote>
            </blockquote>
          </blockquote>
        </blockquote>
      </blockquote>
    </blockquote>
  </li>
  <li>Nos juntamos a, para…</li>
  <li>Estamos analizando…</li>
  <li>Estamos trabajando con…</li>
  <li>Estamos colaborando con…</li>
  <li>Estuvimos charlando con…</li>
  <li>Te acompañamos a comprender</li>
  <li>Trabajamos en esta investigación y queremos compartirla para que puedas mejorar tus conocimientos en…
    <h5 id="38-mensajes-y-frases-que-nos-puedan-ayudar-a-aumentar-la-conversación-con-las-audiencias"><strong>3.8 Mensajes y frases que nos puedan ayudar a aumentar la conversación con las audiencias</strong></h5>
  </li>
  <li>Estamos a tu lado para acompañarte a mejorar tu bienestar digital</li>
  <li>Konéctate con tus derechos digitales</li>
  <li>Ponte en kontacto con tus derechos digitales</li>
  <li>Línea de Kontacto habilitada entre xxx</li>
  <li>Queremos saber cómo la están pasando durante la Kuarentena</li>
  <li>Queremos saber cómo son tus vivencias y miedos de seguridad e intimidad digital. ¿Qué cosas no has logrado resolver?</li>
  <li>¿Qué canciones escuchas mientras estás conectado?</li>
  <li>Queremos saber qué está pasando con…</li>
  <li>Queremos identificar las necesidades que están teniendo en temas de seguridad digital</li>
  <li>Queremos escucharles sobre sus necesidades e inquietudes en seguridad digital</li>
  <li>¿Nos ayudan compartiendo?</li>
  <li>¿Qué SABES SOBRE?</li>
  <li>Mensajes que se centren en soluciones</li>
  <li>Que tus hábitos digitales no vulneren tu privacidad y tu intimidad ni la de tus amigos, familiares, compañeros de trabajo.</li>
  <li>Muchas cosas buenas también están pasando en relación con tus derechos al acceso al conocimiento y a la cultura</li>
  <li>Cuéntanos si te han censurado contenido ¡juntos podemos entender qué pasa! Y solucionarlo.</li>
  <li>Queremos socializar</li>
  <li>Queremos compartirles</li>
  <li>Queremos conversar, charlar…</li>
  <li>Te acompañamos durante la KuarentenaK
    <h5 id="39-palabras-claves-sugeridas"><strong>3.9 Palabras claves sugeridas</strong></h5>
  </li>
  <li>Transparencia</li>
  <li>Libertad</li>
  <li>Privacidad</li>
  <li>Intimidad</li>
  <li>Acceso información</li>
  <li>Acceso conocimiento</li>
  <li>Acceso cultura</li>
  <li>Derechos Humanos</li>
  <li>Bienestar digital</li>
  <li>Defendamos</li>
  <li>Ayúdanos</li>
  <li>Hablemos</li>
  <li>Cuéntanos</li>
  <li>Participa</li>
  <li>Derechos digitales</li>
  <li>Seguridad digital</li>
  <li>Acciona tus derechos digitales</li>
  <li>No vigilancia</li>
  <li>#AI</li>
  <li>Encryption</li>
  <li>Liberar</li>
  <li>Todas y todos</li>
  <li>Protección</li>
  <li>Confianza</li>
  <li>Informarse
    <h4 id="4-definiendo-los-temas-políticos-y-coyunturales-en-los-que-tenemos-posiciones-institucionales-y-en-los-que-no"><strong>4. Definiendo los temas políticos y coyunturales en los que tenemos posiciones institucionales y en los que no</strong></h4>
    <h4 id="5-lineamientos-básicos-para-la-publicación-de-contenidos-en-la-homepage-de-karisma"><strong>5. Lineamientos básicos para la publicación de contenidos en la homepage de Karisma</strong></h4>
    <p>«««&lt; HEAD
=======</p>
  </li>
</ul>

<blockquote>
  <blockquote>
    <blockquote>
      <blockquote>
        <blockquote>
          <blockquote>
            <blockquote>
              <p>develop</p>
              <h5 id="51-creando-una-entrada-web"><strong>5.1 Creando una entrada web</strong></h5>
              <ul>
                <li>Para ingresar a la plataforma de Wordpress se debe solicitar a la coordinación de comunicaciones la creación de un usuario o datos de acceso.</li>
                <li>Siempre se crea un borrador utilizado el <a href="https://docs.google.com/document/d/1hXoa9NQZ7v2vDfGqKBt497ibIDx_954LSG17DHgtEfk/edit">Formato para entradas web de  Karisma</a> aquí puede marcar las categorías de la entrada web y sugerir etiquetas.</li>
                <li>Existe una guía específica sobre el etiquetado de entradas web disponible en el siguiente link: <a href="https://docs.google.com/document/u/0/d/1fvDshSI3UMYV-9kVm_ok_8iTiV8x4Krp-5Byfvo8P8Y/edit">Guía web K: Categorías y etiquetas</a><em>(El documento a fecha 15 de junio aún está en construcción)</em></li>
                <li>Dentro de Wordpress además de crear la entrada, marque en el panel a la derecha las categorías que correspondan para el  tema, las palabras claves y extracto de la entrada  destacada (el extracto entre 180 y 200 caracteres)</li>
                <li>Si requiere subir videos o pdf ‘s, primero súbalo a  Archive.org y de allí incrusta el archivo dentro de la entrada web de WordPress, utilizando un bloque de HTML.</li>
                <li>No embebemos contenidos desde YouTube o Spotify, lo hacemos desde Archive porque generan cookies.</li>
                <li>Para los Gif ‘s se recomienda una duración aprox de 10 segundos, 6 secuencias (slides), el proceso es el mismo del que se usa para subir una imagen.</li>
              </ul>
            </blockquote>
          </blockquote>
        </blockquote>
      </blockquote>
    </blockquote>
  </blockquote>
</blockquote>

<p>«««&lt; HEAD</p>

<p>=======</p>
<h5 id="52-pdfs-en-entradas-de-wordpress-y-en-archive"><strong>5.2 PDF’s en entradas de Wordpress y en Archive</strong></h5>

<p><strong>Preparación de los archivos PDF</strong></p>

<ul>
  <li>Asegúrate de que cada archivo PDF tenga un tamaño que oscile entre 1 y 5 MB, ya que WordPress tiene un límite de tamaño de archivo para las subidas. Esta pauta también tiene relación con el tiempo de carga web y como medida de accesibilidad  Si alguno de los archivos supera los 5 MB, considera reducir su tamaño mediante herramientas de compresión de PDF.</li>
</ul>

<p>Eventualmente, algunos PDFS como la guía de accesibilidad, pesarán más de 5MB debido a la cantidad de imágenes y pantallazos. Cuando esto pase, siempre se pondrá a consideración.</p>

<p>Puedes subir los archivos a la biblioteca desde una entrada web o desde la biblioteca de medios, pero ten en cuenta que no puedes hacerlo de ambas formas, ya que se duplicaría el documento.</p>

<p><strong>PDF en entradas web:</strong></p>

<ul>
  <li>Accede al panel de administración de WordPress.</li>
  <li>Dirígete a “Entradas” y luego selecciona “Nueva entrada” o “Añadir nueva”. o si la entrada ya ha sido creada previamente y deseas editarla, simplemente selecciona la entrada correspondiente.</li>
  <li>Una vez dentro de la entrada, comienza a escribir el texto necesario o ubícate en el lugar donde deseas agregar el archivo PDF.</li>
  <li>Haz clic en el botón “Añadir medios” ubicado en la parte superior de la interfaz.</li>
  <li>Se abrirá una ventana llamada “Medios”. En esta ventana, haz clic en el botón “Subir archivos”.</li>
  <li>Selecciona el archivo PDF que desees agregar a la entrada. Puedes hacerlo buscando el archivo en tu ordenador o simplemente arrastrándolo desde tu ordenador y soltándolo en la ventana de WordPress.</li>
  <li>Espera a que el archivo se cargue completamente. Durante este proceso, podrás ver el progreso de la carga en la pantalla.</li>
  <li>Una vez finalizada la carga, el archivo PDF se mostrará en la ventana “Medios”.</li>
  <li>Para insertar el archivo PDF en la entrada, haz clic en él y luego selecciona el botón “Insertar en entrada” o “Insertar en contenido”. El archivo se ubicará en el lugar donde te encuentres posicionado en el texto de la entrada.</li>
</ul>

<p><strong>PDF en la biblioteca de medios:</strong></p>

<ul>
  <li>
    <p>Para ver la biblioteca busca en el menú de administración de WordPress la opción “Medios” o “Biblioteca de medios” y haz clic en ella. Esta opción te permitirá gestionar los archivos multimedia de tu sitio web.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Si deseas subir el documento desde la biblioteca de medios, busca el botón “Añadir nuevo” o “Subir archivo” y selecciónalo.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Se abrirá una ventana emergente o una página donde podrás seleccionar los archivos PDF que deseas subir. Haz clic en el botón “Examinar” o “Seleccionar archivos” y busca los archivos en tu Google Drive o en la ubicación correspondiente.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Una vez seleccionados los archivos PDF, haz clic en el botón “Subir” o “Aceptar” para iniciar la carga de los archivos a tu biblioteca de medios de WordPress.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Espera a que finalice el proceso de subida. Puedes ver el progreso en la pantalla.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Una vez que los archivos se hayan subido con éxito, podrás verlos en la biblioteca de medios de tu sitio web no olvides que puedes asignarles etiquetas, categorías o agregarles descripciones para facilitar su búsqueda en el futuro.</p>
  </li>
</ul>

<p>Verificación y soporte de los archivos:</p>

<ul>
  <li>Es importante subir los archivos PDF tanto a Archive como a la biblioteca de medios de WordPress, para garantizar una gestión eficiente y proporcionar un respaldo adicional.</li>
</ul>

<h5 id="53-gifs-en-entradas-de-wordpress"><strong>5.3 Gif’s en entradas de Wordpress</strong></h5>

<p>El objetivo de este lineamiento es mejorar las prácticas para el posicionamiento de nuestros GIF’s en los motores de búsqueda y de esta manera aumentar el alcance de nuestros contenidos, para ello debemos tener en cuenta los siguiente aspectos como incluir siempre en los meta datos</p>

<p><strong>El peso:</strong> un archivo muy pesado hace que toda la página tarde mucho tiempo en mostrar el total de su contenido al usuario final, convirtiéndose en una barrera para acceder a la información, para mejorar el tamaño sugerimos las siguientes recomendaciones:</p>

<ul>
  <li>Redimensionarlo</li>
  <li>Reducir la calidad</li>
  <li>Aumentar la velocidad de reproducción</li>
  <li>Reducir frames / Cortar</li>
  <li>Tener en cuenta los criterios de accesibilidad y de diseño.</li>
</ul>

<h5 id="54-banners-carrusel-principal"><strong>5.4 Banners carrusel principal:</strong></h5>

<p>Las siguientes recomendaciones aplican para todas las imágenes de los banners y las cajas de texto que encabezan el sitio web de Karisma.</p>

<p><strong>5.4.1 Imágenes:</strong></p>

<ul>
  <li>
    <p>Imágenes sin texto: De acuerdo con consensos previos del equipo de comunicaciones, todas las imágenes que conforman los banners del carrusel principal van sin texto por que la caja con texto flotante ya tiene el título que se genera por efecto cuando se publica la entrada web, además del párrafo de síntesis que lo acompaña, con excepción de los banners que tengan diseño tipográfico.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Cuando tenemos un banner web con co branding (logos de otras orgs  con las que publicamos) la propuesta es poner los logos en el centro, y esperamos realizar una validación de las márgenes que deben respetarse para que esta imagen funcione responsive.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Tamaño banner del sitio: 1280 x 656 px</p>
  </li>
  <li>
    <p>Se recomienda dejar una margen entre el borde superior del banner, para que no se corte las figuras o logos del banner</p>
  </li>
  <li>
    <p>Formato y peso: Los banners web deben estar diseñados y publicados en  formato JPG . El peso  de cada  banner puede variar hasta un máximo de 1M teniendo presente que al sumar el peso de los 5 banners principales, no se excedan las 3.5  M</p>
  </li>
</ul>

<p><strong>5.4.2 Caja de texto flotante sobre el banner del carrusel principal</strong></p>

<ul>
  <li>El título: Esta parte de la entrada web se publica por defecto y no se puede modificar, queda igual a la que se establece en la entrada cuando se publica desde WordPress. En términos generales, desde el equipo de comunicaciones se sugiere la redacción de títulos creativos, de máximo 10 palabras, que genere una conexión directa con la audiencia.</li>
  <li>El párrafo que acompaña el título: Sugerimos la redacción de un párrafo de entre 180 y 200 palabras.</li>
  <li>En casos especiales donde el título de la entrada sea largo, es recomendable reducir el extracto a aproximadamente 150 caracteres, en lugar de los habituales 180. Esto se hace para preservar la armonía del banner y evitar que se vea afectada.</li>
</ul>

<h5 id="55-sección-de-la-home-page-aprende-algo-nuevo"><strong>5.5 Sección de la Home page: Aprende algo nuevo</strong></h5>

<p>Títulos de máximo 4 palabras, por que si se supera esa extensión se desajusta el margen del texto de esa sección</p>

<p>gifts:10 segundos, 6 secuencias (slides)</p>

<p>Descripciones de texto de máximo 180 palabras (ocupan 4 renglones).</p>

<h5 id="-56-sección-de-la-home-page-publicaciones">** 5.6 Sección de la Home Page: Publicaciones**</h5>

<p>Esta sección carga 5 de forma horizontal.</p>

<ul>
  <li>El tamaño de cada preview es de 1275 x 1650 pixeles</li>
  <li>El formato para montar y publicar debe ser JPG</li>
  <li>Las portadas pueden tener un peso máximo de una mega.</li>
</ul>

<h4 id="-6-lineamientos-básicos-para-la-publicación-de-contenidos--e-imágenes-en-redes-sociales">** 6. Lineamientos básicos para la publicación de contenidos  e imágenes en redes sociales**</h4>

<h5 id="61-historias-y-reels-en-instagram"><strong>6.1 Historias y reels en Instagram:</strong></h5>

<ul>
  <li>Créditos y nombres sobre la derecha para que el etiquetado de Instagram no borre</li>
  <li>Edición de subtítulos: Dejar el margen de 200 pixeles arriba y abajo que pide  Instagram para que estos no se tapen por las etiquetas de IG. Esta práctica, además, permite que estos reels se puedan publicar en Instagram sin que la imagen que se previsualice se corte.</li>
  <li>Tamaño recomendado de subtítulos, dejar de acuerdo con el estándar de Premiere</li>
</ul>

<h5 id="62-piezas-gráficas"><strong>6.2 Piezas Gráficas:</strong></h5>

<ul>
  <li>
    <p>No llevan tag con el nombre de la línea porque en estos momentos nuestro interés es responder a las necesidades de las audiencias en contexto.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Integrar las voces de otros territorios, regiones, grupos de edad, género en los contenidos por ejemplo en los podcast , imágenes, fotografías.</p>
  </li>
  <li>
    <p>En post cuando se pueda integrar sutilmente la diversificación etaria de 18 años en adelante.</p>
  </li>
  <li>
    <p>La tipografía para los títulos de redes sociales puede variar en cada campaña. Sin embargo, podemos ensayar una familia tipográfica para los cuerpos de textos: Monserrat y Roboto.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Al final de cada kit, agregar una pieza que diga: Comparte, guarda…</p>
  </li>
</ul>

<h5 id="63-emoticones"><strong>6.3 Emoticones:</strong></h5>

<ul>
  <li>Hemos optado por no usar demasiado emoticones para facilitar la lectura en lectores de pantalla.</li>
</ul>

<h5 id="64-publicaciones-bilingües"><strong>6.4 Publicaciones bilingües:</strong></h5>

<p>Procuramos que ciertos contenidos tengan su versión en español e inglés. Para videos que nos llegan de otras organizaciones gestionamos en el equipo la subtitulación o con la organización aliada solicitante de la publicación. Esto lo hacemos en edición directa de video y en los gestores de subtítulos de las plataformas, ejemplo YouTube.</p>

<h5 id="dimensiones-de-las-piezas-gráficas"><strong>Dimensiones de las piezas gráficas:</strong></h5>

<ul>
  <li>Twitter: 1024 x 512</li>
</ul>

<h4 id="7-lineamientos-clave-para-hacer-piezas-de-diseño-gráfico-que-cumplan-los-criterios-de-accesibilidad-para-las-piezas-de-karisma"><strong>7. Lineamientos clave para hacer piezas de diseño gráfico que cumplan los criterios de accesibilidad para las piezas de Karisma</strong></h4>

<ol>
  <li>
    <p>Antes de empezar escoger una paleta de colores que permita el buen contraste entre los tonos, evitar el negro al 100 % y el blanco al 100 %. Siempre es una buena práctica pasar las piezas a escala de grises para revisar que los contrastes entre colores sean correctos.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Jerarquizar bien la tipografía permite que el mensaje sea claro y que los lectores lleguen rápido al mensaje. Evitamos las piezas demasiado llenas de texto y buscamos tipografías que conceptualmente sean coherentes con nuestro mensaje pero que además, sean legibles.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Al usar texturas revisar la legibilidad: es importante que el mensaje no se pierda en el fondo y que se pueda leer incluso al hacer un barrido rápido por la pieza.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Al incluir personajes en las piezas buscamos abarcar la mayor cantidad de personas: identidades de género diversas, diversidad en los tonos de piel, en las contexturas, en los grupos etarios y en las discapacidades.</p>
  </li>
</ol>

<h4 id="8-lineamientos-clave-para-hacer-videos-que-cumplan-los-criterios-de-diseño-y-accesibilidad-de-karisma"><strong>8. Lineamientos clave para hacer videos que cumplan los criterios de diseño y accesibilidad de Karisma</strong></h4>

<h5 id="81-antes-de-la-grabación"><strong>8.1 Antes de la grabación</strong></h5>

<ul>
  <li>
    <p>Por Favor recuerdele a las personas que aparecerán en voz en in que no deben usar ropa clara ( por ejemplo, azul clara, blanca). Tampoco ropa negra ni ropa con detalles pequeños como punto, rayas o texturas demasiado detalladas y pequeñas.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Verifique junto con la persona que va a grabar las voces en in, que se haya leído y entendido el guión y haga los cambios y ajustes necesarios antes de grabar.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Verificar que el guión tenga una estructura entendible y usable, que contenga algún detalle de  tono o elemento característico de acuerdo con la línea narrativa que estamos desarrollando. (Por ejemplo, el humor, chistes o comentarios graciosos como lo estamos haciendo ahora:)).</p>
  </li>
  <li>
    <p>Si el tiempo lo permite, antes de grabar, debemos planear e intencionar el set de grabación y disponer todos los elementos necesarios para ello.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Los elementos necesarios: tripode, micrófono, luz, escenografía.</p>
  </li>
</ul>

<h5 id="82-durante-la-grabación"><strong>8.2 Durante la grabación:</strong></h5>

<ul>
  <li>Siempre se debe grabar con tripode.</li>
  <li>
    <p>Cuando el video es para contenidos verticales: Instagram, TikTok se configura el celular en HD 1920x1080</p>
  </li>
  <li>
    <p>Siempre se debe grabar con micrófono.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Verifique el encuadre, el equilibrio de la cámara y la línea de perspectiva del encuadre. Debemos evitar errores como el referenciado en la siguiente imagen donde podemos notar que a la izquierda, el casillero está volteado hacia la derecha. Este tipo de elementos afectan el registro.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Considere elementos decorativos o de fondo que aporten a la historia y eviten distracciones innecesarias o registros antiestéticos. Por ejemplo: el registro de candados de los lockers del casillero de fondo de esta imagen y las texturas irregulares de la pared blanca a la izquierda de este elemento.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Ej. de fondo banco de pared con texturas irregulares. Agrande para ver la imagen con más detalle.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Para evitar lo anterior y siguiendo el mismo ejemplo. Una recomendación es ubicar a la persona que hable en voz en in en el fondo parejo, es decir, usar el locker en su totalidad como único fondo. Omitir el uso de la pared blanca que no aporta  ni narrativa ni estéticamente al encuadre.</p>
  </li>
  <li>Evite el uso de fondos que ocasionen rebotes de luz y brillos innecesarios. (como el caso de los brillos de los colores naranja y azul en  la misma captura de video de referencia).</li>
</ul>

<h5 id="83-después-de-la-edición-del-video"><strong>8.3 Después de la edición del video</strong></h5>

<ol>
  <li>
    <p>Los videos deben tener buena resolución (ideal HD 1080X1920) y su formato dependerá del uso, red social o dispositivo al reproducir.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Subtitular todos los videos:</p>
  </li>
</ol>

<ul>
  <li>Tipografía blanca <a href="https://drive.google.com/file/d/1AS3Qk9y13vUz30lv2xJ27t6nByPxf76O/view?usp=sharing">Acumin Variable Concept - regular</a> en puntos mínimo de 63.</li>
  <li>Fondo negro al 75%.</li>
  <li>Trazo de 1 pt.</li>
  <li>Sombra al 100% a 135 grados</li>
</ul>

<ol>
  <li>
    <p>Para los textos de apoyo se usa la tipografía <a href="https://drive.google.com/file/d/1HZAjzTeiCX2y3USADTBk7AVM-DjxLguj/view?usp=sharing">Acumin Variable Concept - wideultrablack</a> usualmente texto blanco con contorno negro (los tamaños varian segun el texto y el diseño).  En algunos videos estos textos de apoyo cambian en cuanto a tipografía y colores dependiendo de la identidad visual de la campaña <strong>siempre debemos tener en cuenta la legibilidad y el contraste de colores.</strong></p>
  </li>
  <li>
    <p>Si los videos son para redes sociales como instagram o tiktok debemos dejar una margen de mínimo 600 px en la parte inferior del video para que no se sobrepongan iconos y copys de la red social y 200px de margen en la parte superior.</p>
  </li>
  <li>
    <p>La música de fondo no debe sobrepasar el nivel del audio original del video el volumen recomendado es de -22.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Las gráficas de apoyo en los videos deben ser claras y coherentes con lo que está sucediendo con el video, con buen contraste y en caso de tener texto asegurar la legibilidad de este.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Idealmente los cortes y uniones entre clips deben ser inmediatas con el fin de reducir el tiempo de duración del video esto se recomienda especialmente para redes sociales.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Cortes más rápidos. No dejar tanto espacio entre el cierre del audio de un clip y el inicio del otro, debe ser casi instantáneo.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Cortar espacios vacíos al interior de cada clip: pausas innecesarias o vacilaciones antes de decir palabras.</p>
  </li>
  <li>
    <p>En caso de que el clip en general esté lento pero no haya una pausa clara: aumentar la velocidad en un 5 o 10%. (En general , Shots de Ciencia nos dice: “Me ha funcionado subirle la velocidad a 105% o 110% y reducir el tono -yo uso el efecto pitch shifer- en 0.9 centésimas de semitono por cada 5%. Es decir si aumento en 5% la velocidad bajo el tono 0.9 si aumento 110% bajo 1.8 y así. Después de 110%+ de velocidad ya se empieza a ver un poco antinatural el movimiento corporal, a menos que de verdad esté muy despacito el clip original).</p>
  </li>
</ol>

<h5 id="84-edición-de-videos-con-intéreprete-de-lengua-de-señas"><strong>8.4 Edición de videos con intéreprete de lengua de señas</strong></h5>

<ul>
  <li>Al crear los subtítulos, es importante dar prioridad a lo que dice el intérprete en lugar del audio.</li>
  <li>Procura que el contenido visual de tus videos sea lo más descriptivo y significativo posible, de manera que sea accesible para las personas con pérdida auditiva.</li>
  <li>Si el video contiene audio, asegúrate de que la calidad del sonido sea clara y sin distorsiones. Esto es especialmente importante para aquellos con alguna capacidad auditiva residual.</li>
  <li>Procura que los subtítulos sean lo más extensos posible y que abarquen toda la pantalla.</li>
  <li>El intérprete siempre debe estar visible y destacado en la escena, generalmente se muestra desde la cintura hacia arriba.</li>
  <li>Si la longitud de los subtítulos varía considerablemente entre cortos y largos, es recomendable colocar un recuadro detrás de ellos para evitar fatiga visual.
(En este caso, dado que la variación en la longitud de los subtítulos se debe a la presentación de opciones, no es necesario utilizar un recuadro).</li>
  <li>Cuando aparezcan elementos visuales de apoyo, como logotipos u otros elementos, evita utilizar animaciones.</li>
  <li>En caso de que un video vaya a ser coloreado, evita que el blanco sea demasiado brillante.</li>
  <li>Dependiendo del tipo de video, utiliza indicadores visuales, como cambios de color o iconos, para resaltar información importante o pistas de sonido que puedan no ser audibles para las personas con pérdida auditiva. Por ejemplo, si hay una alarma sonora, también debería haber un indicador visual para alertar a las personas sobre ella.</li>
  <li>Sí va a haber un recuadro información trata de que el que resalte sea el intérprete.
En este caso el recuadro no debe ser el protagonista un apoyo visual.</li>
</ul>

<h5 id="91-lineamientos-para-el-uso-de-licencias-de-creative-commons-en-pdfs-piezas-y-videos"><strong>9.1 Lineamientos para el uso de Licencias de Creative Commons en PDF´S, piezas y videos</strong></h5>

<p>Como parte del cuerpo de los informes en PDF y del listado de créditos en los videos que publicamos en Fundación Karisma, y , de acuerdo al interés de Fundación Karisma de promover derechos como el acceso al conocimiento y a la cultura, todas las investigaciones en formatos PDF que publicamos, al igual que los videos, deben contener el tipo de Licencia Creative Commons que usamos que es la CC BY-SA 4.0</p>

<p>Para ver una copia de esta licencia visite:<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.es">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.es</a></p>

<p>Esta licencia permite a otros remezclar, adaptar y construir a partir de su trabajo, incluso con fines comerciales, siempre y cuando le den crédito y licencien sus nuevas creaciones bajo los mismos términos.</p>

<p>Esta licencia suele compararse con las licencias “copyleft” de software libre y de código abierto. Todas las nuevas obras basadas en la suya llevarán la misma licencia, por lo que cualquier derivado también permitirá su uso comercial. Esta es la licencia utilizada por Wikipedia, y se recomienda para materiales que se beneficiarían de incorporar contenido de Wikipedia y proyectos con licencias similares.</p>

<p>Las personas encargadas de diseñar un informe en formato PDF deberán incluir el texto de la licencia de la siguiente manera:</p>

<h5 id="10-lineamientos-para-incrustar-la-nota-de-accesibilidad"><strong>10. Lineamientos para incrustar la nota de accesibilidad</strong></h5>

<p><strong>10.1 Nota de accesibilidad en los documentos impresos</strong></p>

<p>En un esfuerzo para que todas las personas tengan acceso al conocimiento, la Fundación Karisma está trabajando para que sus documentos sean accesibles. Esto quiere decir que el  formato de este contenido incluye ajustes razonables relacionados con la alineación de los párrafos, el tamaño, el tipo de letra, el uso de los colores, su contraste, entre otros.
El propósito del diseño accesible es que todas las personas puedan leer, incluidas aquellas que tienen algún tipo de discapacidad visual o de dificultad para la lectura y comprensión.
Más información sobre documentos accesibles en: <a href="http://www.documentoaccesible.com/#que-es">http://www.documentoaccesible.com/#que-es</a></p>

<p>Si por algún motivo este contenido no es accesible para tí, por favor escríbenos a comunicaciones@karisma.org.co y haremos los ajustes que estén a nuestro alcance para que puedas acceder al contenido.
Indícanos el título del contenido en el asunto del correo, por ejemplo: <strong>Vigilando a Las Buenas Madres: El Sisbén y los proyectos de analítica de datos en Colombia.</strong></p>

<p><strong>10.2 Nota de accesibilidad en los documentos PDF WEB</strong></p>

<p>En un esfuerzo para que todas las personas tengan acceso al conocimiento, Fundación Karisma está trabajando para que sus documentos sean accesibles. Esto quiere decir que su formato incluye metadatos y otros elementos que lo hacen compatible con herramientas como lectores de pantalla o pantallas braille. El propósito del diseño accesible es que todas las personas, incluidas las que tienen algún tipo de discapacidad o dificultad para la lectura y comprensión, puedan acceder a los contenidos. Más información sobre el tema: http://www.documentoaccesible.com/#que-es.</p>

<h4 id="11-creación-de-newsleters-de-email-marketing-manejo-y-manejo--php-list"><strong>11. Creación de Newsleters de Email Marketing Manejo y manejo  PHP List</strong></h4>

<p>Hay 2 maneras de plantear los newsletters:</p>

<ul>
  <li>Una opción es hacer los boletines informativos. que pueden enviarse mensualmente o con otro tipo de periodicidad, según lo requiera el público al que va dirigido y la estrategia de contenido planeada.</li>
  <li>La otra opción que es muy valiosa, es utilizar el newsletter como apoyo de una campaña específica en entornos digitales o en el mundo físico y de esta forma ampliar la difusión de la información y reforzar la necesidad de tomar acción sobre un tema.</li>
</ul>

<p>Teniendo en cuenta el tipo de newsletter que se quiere hacer, lo primero a evaluar es:</p>

<ul>
  <li>¿Qué tipo de campaña será?</li>
  <li>¿A qué público va dirigido?</li>
  <li>¿Si el tema es apto para reforzarlo por medio de un newsletter, además de lo que sé manda en rrss y web?</li>
  <li>Contamos con una base de datos actualizada a la cual enviar el newsletter</li>
  <li>Si no tenemos la BBDD ¿tenemos la posibilidad de crear una BBDD segura y respetuosa con las políticas de Datos que promueve Karisma?</li>
</ul>

<p>Con estas preguntas se evaluará la pertinencia de usar el Email Marketing como recurso de apoyo a las campañas que trabajamos en la organización</p>

<p><strong>Creación de un Newsletter</strong></p>

<p>Siempre desarrollar un documento de Google Drive como borrador del newsletter, donde se planee la estructura de cómo iría el contenido y los textos e imágenes que irán en dicho newsletter.</p>

<p>El borrador permitirá facilitar las revisiones por parte de otras personas del equipo de Karisma y dejar todo ajustado con correcciones, lo que facilitará armar el newsletter dentro de la plataforma de PHP List</p>

<p>Como guía puede tomarse el siguiente formato para borrador de Newsletters, en el cual encontrará las partes importantes a desarrollar para crear cualquier newsletter y también hay un cuadro con las listas que se encuentran dentro de la plataforma de PHP List.</p>

<ul>
  <li>Antes de pasar al manejo de PHP List, tenga en cuenta las siguientes recomendaciones:</li>
  <li>Prepare los banner o imágenes que va a usar dentro del newsleter, subiéndolas a la galería de WordPress en la web de Karisma o busque la url de la imagen, ya que PHP List solo permite colocar imágenes utilizando la url de la misma.</li>
  <li>El peso de la imagen debe ser menor a 2 MB, incluso si es menor de 1 MB mejor.</li>
  <li>El tamaño: Banners son de 600PX x 350PX o 600PX x 400PX y para piezas tipo póster es de 600PX x 800PX</li>
</ul>

<p><strong>Manejo de PHP List</strong></p>

<p>Para ingresar a la plataforma de PHP List se debe solicitar a la coordinación de comunicaciones los datos de acceso.</p>

<p>PHP List no cuenta con las siguientes opciones, ya que no las procesa adecuadamente.</p>

<ul>
  <li>No permite incrustar archivos de video dentro del newsletter.</li>
  <li>Tampoco permite el uso de emojis dentro del contenido.</li>
</ul>

<p><strong>Creación del newsletter</strong></p>

<ol>
  <li>Ingrese a la plataforma y en la sección de campañas, haga una copia del último newsletter que se envío.</li>
  <li>Sobre la copia puede iniciar agregar las imágenes y textos que están en el borrador de Drive.</li>
  <li>Él área de edición es lo que va antes de la franja multicolor, pues lo otro ya viene preconfigurado.</li>
  <li>De la sección precifugurada, solo edite lo siguiente:</li>
</ol>

<p>Si por algún motivo esta publicación no es accesible para tí, por favor escríbenos a comunicaciones@karisma.org.co y haremos los ajustes que estén a nuestro alcance para ayudarte.
Indícanos el título del contenido en el asunto del correo, por ejemplo: Newsletter (aquí se cambia por el asunto del newsletter que se está enviando).</p>

<ol>
  <li>Para ver los pasos para crear un newsletter, puede ver el tutorías de PHP List (en este video varía lo de insertar imágenes y lo de emojis, que se explica a arriba)
    <blockquote>
      <blockquote>
        <blockquote>
          <blockquote>
            <blockquote>
              <blockquote>
                <blockquote>
                  <p>develop</p>
                </blockquote>
              </blockquote>
            </blockquote>
          </blockquote>
        </blockquote>
      </blockquote>
    </blockquote>
  </li>
</ol>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[PAUTAS EDITORIALES Procesos y herramientas para la planeación, producción y publicación de contenidos comunicativos. Introducción El presente documento contiene información básica para fortalecer los procesos editoriales de ideación, diseño,socialización,publicación de mensajes y contenidos comunicativos de Karisma para dar respuesta a las necesidades de sus audiencias en el marco de nuestra misión institucional de promover los derechos de las personas en entornos digitales. Este documento está dirigido a todas las personas que hagan parte del equipo de comunicaciones y a todas las demás de los equipos de las líneas estratégicas de Karisma que desarrollen procesos de comunicación bien sea desde la producción de contenidos hasta la socialización de los mismos. 1. El equipo de Comunicaciones Fundación KarismaEl equipo de Comunicaciones Fundación Karisma El equipo de Comunicaciones de Karisma identifica espacios analógicos y digitales para conectar los objetivos, avances y resultados del trabajo de las líneas estratégicas y de la Fundación, con las necesidades e intereses de sus audiencias y para generar valor en ambos sentidos: Diseña, ejecuta y evalúa acciones y contenidos comunicativos estratégicos. Explora canales, herramientas y narrativas para la divulgación y la apropiación de las audiencias. Mapea y articula audiencias y actores claves de la sociedad civil y el Estado en los contextos locales e internacionales. Apoya el trabajo de incidencia política y social de la organización. Moviliza la identidad y reputación institucional. Siendo Karisma esencialmente una organización activista, la comunicación y divulgación resulta ser transversal a todo su trabajo. Debemos entender las comunicaciones como un elemento integral del desarrollo del proceso; el cómo y el para qué comunicamos y difundimos nuestro trabajo se debe proyectar y pensar desde su concepción entendiendo esta como “comunicación por diseño” Se pretende un estado permanente de generación de contenidos que lleven a la reflexión y a la participación de la comunidad frente a las líneas temáticas y transversales definidas por la fundación. 2. Propuesta de valor comunicaciones Fundación Karisma Inclusión, accesibilidad, transparencia, claridad, apertura, abierta, replicable, empáticas, multiculturales, multiregionales (diferentes voces, realidades, acentos, contextos). 3. Sobre la personalidad y voz de nuestras comunicaciones A continuación ofrecemos un listado de recomendaciones para la elaboración de contenidos institucionales. Aunque en nuestra práctica más cotidiana han sido de gran utilidad al momento de idear, redactar y publicar contenidos en redes sociales, también son tenidas en cuenta en el proceso de lectura y corrección básica de artículos, columnas, comunicados e informes adelantados por los equipos de trabajo de las Líneas estratégicas de Karisma. Estas recomendaciones se dan a partir de la experiencia que hemos tenido durante dos años de trabajo, entre 2020 y 2021. Es fruto de los hallazgos desde el desempeño de los roles individuales de cada una de las personas del equipo de trabajo, de las comunicaciones con las audiencias durante el contexto actual de crisis por la pandemia de COVID 19, las jornadas masivas de protesta social y de la experiencia profesional de cada una de las personas del equipo a partir de su desempeño en otros espacios diferentes a Fundación Karisma que son aplicables a su contexto. 3.1 Lenguaje: Como una forma de usar el lenguaje como una herramienta que nos permita hacer frente a la discriminación, la violencia simbólica y la desigualdad que históricamente ha existido entre mujeres y hombres y como una forma que refleje todas las posibilidades que las personas tenemos de asumirnos en libertad: Cuidamos que los términos y las expresiones que usamos sean incluyentes, plurales, diversas y a la vez usando una excelente redacción, ejemplo: “Los expertos” a “las personas expertas”. “Los ciudadanos” por “la ciudadanía”. “Los invitados” por “las personas invitadas”. Si bien, la recomendación anterior es la que nos ha resultado más usable por parte del equipo de comunicaciones y la mayoría de las personas de Karisma, también reconocemos el estilo que cada persona pueda tener al momento de redactar contenidos o de ejercer labores de vocería institucional u otros espacios. Es decir, reconocemos la diferencia, las capacidades y las preferencias individuales: Si una persona se siente cómoda al momento de usar , por ejemplo, el desdoblamiento de género, puede hacerlo, eso sí, con todo el cuidado de no caer en expresiones enrevesadas, poco entendibles y poco accesibles. Esta recomendación también aplica para el uso de la e: elles, ciudadanes, todes. Sugerimos evitar el uso de la x y de la @ n documentos escritos teniendo presente que las palabras con estas letras no son reconocidas por los lectores de pantalla… 3.2 Hacer un mapeo sistemáticos de las audiencias, necesidades, llamados a la acción, contextos y oportunidades Los mensajes y los contenidos deben construirse a partir del reconocimiento de las necesidades, deseos y emociones de cada una de nuestras audiencias. Como no todas las personas habitan los mismos canales y espacios digitales de nuestra organización, los mensajes y contenidos en cada uno de ellos deben pensarse y hacerse desde esas particularidades. El llamado a la acción debe estar presente en los mensajes y contenidos: Una tarea que debemos continuar es la de dejarle claro a las audiencias cuál es la invitación o qué es lo que esperamos que hagan cuando nos leen y consultan; por ejemplo: reflexiona, infórmate, comparte, analiza antes de, participa, inscríbete, cuéntanos, escríbenos, levanta la mano… Las redes sociales se normalizan como espacios públicos, abiertos y participativos. La autenticidad sobrevive como un elemento propio de las comunicaciones, y en estos contextos no anula la posibilidad de validar y experimentar nuevos lenguajes y narrativas. Como parte de este propósito, una de las primeras acciones que el equipo de comunicaciones realiza con los equipos de trabajo de la Fundación al momento de diseñar de cada una de las campañas, estrategias o acciones, es diligenciar, en conjunto, el siguiente formato de brief estraégico: Ejemplo Brief 3.3 Mensajes y contenidos centrados en las personas, sus necesidades y su cuidado Construir mensajes y frases centradas en las personas. Se recomienda que el sujeto siempre esté presente: Tú, nosotros,tus amigos, tus compañeros de trabajo, tus familiares; en lugar de hablar de tu entorno, tu lugar de trabajo. Explorar el uso de frases exclamativas nos permiten expresar emociones y sentimientos, un buen intento para nuestras comunicaciones ahora que necesitamos sentirnos acompañados y esperanzados. El centro no es exclusivamente el humano en función de la productividad, vale la pena seguir incorporando mensajes y contenidos que mejoren y alivien las situaciones psíquicas y emocionales como consecuencia de cohabitar en el plano digital. Por ejemplo. Mejorar tu seguridad digital influye directamente en la tranquilidad y el bienestar que puedes experimentar durante la cuarentena, esto puede sustituir el mensaje: mejora tu seguridad digital. Reforzar la narrativa de los derechos humanos de las personas en entornos digitales: Derechos a la intimidad, la seguridad, el acceso al conocimiento y a la cultura, a la libertad de expresión y a la identidad de género… Mensajes que se centren en la libertad en su relación con la privacidad. Intimidad. Vale la pena testear y probar mensajes que transmitan que salvaguardar los derechos digitales no es difícil ni engorroso. Que como usuarios de ciertas tecnologías, podemos mitigar algunos impactos. La experimentación es un valor de las comunicaciones: Se vale testear, ajustar y tomar decisiones. Las comunicaciones COVID- 19, ni de elecciones no deben opacar otros temas que también son noticia importante. En términos de estilo, se recomiendo NO usar el “potencial” (decidiría, cerraría, dispondría), ni siquiera en off the record, porque se convierten en noticias que luego hay que desmentir. Lo que se comunica es certeza y decisión cuando se la tenga. (Mario Riorda). No todas las rutinas comunicativas deben centrarse en COVID-Pandemia. 3.4 Incidencia- debate público y soluciones en temáticas y contextos en los que tenemos expertise La posición de Karisma frente a los discursos y las prácticas hegemónicas relacionadas con el uso de la tecnología , por ejemplo, para salvaguardar la salud, aplanar la curva de la epidemia, entre otras promesas, debe adaptarse a cada contexto particular y a la evidencia si es que existiera. Mientras podamos hacerlo, la posición debe abonar a la construcción para lograr los objetivos de incidencia que persigue la Fundación, debemos seguir insistiendo en propuestas que faciliten el desarrollo de soluciones de parte de una, varias o de todas las partes inmersas en esos debates. Nuestras comunicaciones y contenidos deben seguir denotando el debate público, activo y crítico. En otros casos, nuestra posición y el conjunto de mensajes y contenidos que la expresan, debe conservar el espíritu radical y confrontativo, existen escenarios en los que la raíz ética y epistemológica de las decisiones tecnológicas, de los discursos y las políticas que afectan los derechos humanos en entornos digitales así lo exigen. Es importante que los contenidos y los mensajes propios o los que replicamos, estén acompañados de palabras y frases que inviten al diálogo para superar las problemáticas y hallar soluciones conjuntas, abiertas y participativas a través de nuestras redes sociales (Especialmente Twitter) y de nuestras publicaciones de investigaciones, artículos de opinión. Urgen mayores esfuerzos en el ejercicio de que los mensajes y contenidos que divulgamos sean mucho más comprensibles y apropiables. Ante la constante preocupación de Karisma porque las organizaciones de la sociedad civil no se están involucradas en los espacios de discusión del Estado y de las Instituciones que toman decisiones en los temas de interés de la organización, las comunicaciones de Karisma deben seguir desplegando mensajes y contenidos para visualizar esta problemática, para dar cuenta de nuestra participación en estos procesos (no solo los resultados cuando lo hay) y para empoderar a la sociedad civil en esos temas. Debemos ser un puente para alentar y moderar esas discusiones, para amplificar la voz de la sociedad civil y de nuestras audiencias, alimentar el debate como ejercicio e idea de colectividad en relación con el Estado y el aparato del gobierno, mediar las posiciones y llevarlas ante las instancias públicas. Por ejemplo, en un principio, podemos formalizar espacios para fortalecer y darle continuidad a ciertas conversaciones y debates y, de cierto modo, dar espacio a la voz de la sociedad civil y de las audiencias en determinados temas. Cada semana, al día siguiente de que se publique la columna de El Espectador podemos abrir un foro o chat o una “VideoColumna” por Watch party, Hangouts, Jitsi ( no sé), para que Carolina converse de manera más personalizada con las audiencias que lo deseen, para incluir la voz de otros expertos de la organización. Este ejercicio también se puede experimentar cuando publiquemos artículos de opinión o investigaciones. (Por ejemplo, DEMD, Sisbén)… Otra opción para empezar a hacerlo, sería contarles a nuestras audiencias que tal documento se ha publicado para sugerencias y recomendaciones (Borrador de tal Conpes) xxxx, que estamos elaborando nuestros aportes y que nos gustaría escuchar sus recomendaciones. ¿Crees que haya algo que podamos incluir que no hayamos hecho? Nos gustaría escuchar tus opiniones. Las redes sociales se fortalecen como un espacio público abierto y participativo que reconoce las necesidades y los deseos de las audiencias. Pensar en el desarrollo de debates virtuales con tomadores de decisiones en temas 3.5 Contenidos educomunicativos desde narrativas audiovisuales que invitan al entretenimiento y a la diversión Sin duda, este es el mayor reto que se impone en los contextos anteriores: ¿Cómo hacer que la ciudadanía se involucre en ejercicios de participación ciudadana como aportar sus comentarios a un borrador de un Conpes si estos textos e instrumentos legales no son una buena forma de comunicación, menos sus resultados: leyes, decretos, resoluciones? Iniciativas como el Horóscopo digital / Tu horóscopo en tiempos de coronavirus y seguridad digital y la serie de tres episodios de fracasos digitales de TEDIC fracasos digitales Link al episodio en Spotify son un buen referente de contenidos basados en narrativas entretenidas y divertidas para aumentar la conexión con contenidos educomunicativos. 3.6 Ampliar los mensajes a audiencias de internet (Con necesidades y experiencias específicas relacionadas con los derechos a la intimidad, seguridad digital, libertad de expresión, acceso a los datos, la información, al conocimiento y a la cultura, la identidad de género, la educación). Ampliar la conversación e interacción digital con Colectives que trabajan temas de género, Organizaciones y lidereses sociales en ejercicio de defensa de derechos humanos, periodistas, profesores, estudiantes. Generar espacios digitales para que estas personas y comunidades puedan acceder y beneficiarse de nuestros aprendizajes, lecciones aprendidas, conocimientos y que, por otro lado, nos ayuden a comprender sus necesidades en los contextos actuales. «««&lt; HEAD **3.7 Mensajes que resaltan la solidaridad y el trabajo en la región ** ======= 3.7 Mensajes que resaltan la solidaridad y el trabajo en la región develop Nos juntamos a, para… Estamos analizando… Estamos trabajando con… Estamos colaborando con… Estuvimos charlando con… Te acompañamos a comprender Trabajamos en esta investigación y queremos compartirla para que puedas mejorar tus conocimientos en… 3.8 Mensajes y frases que nos puedan ayudar a aumentar la conversación con las audiencias Estamos a tu lado para acompañarte a mejorar tu bienestar digital Konéctate con tus derechos digitales Ponte en kontacto con tus derechos digitales Línea de Kontacto habilitada entre xxx Queremos saber cómo la están pasando durante la Kuarentena Queremos saber cómo son tus vivencias y miedos de seguridad e intimidad digital. ¿Qué cosas no has logrado resolver? ¿Qué canciones escuchas mientras estás conectado? Queremos saber qué está pasando con… Queremos identificar las necesidades que están teniendo en temas de seguridad digital Queremos escucharles sobre sus necesidades e inquietudes en seguridad digital ¿Nos ayudan compartiendo? ¿Qué SABES SOBRE? Mensajes que se centren en soluciones Que tus hábitos digitales no vulneren tu privacidad y tu intimidad ni la de tus amigos, familiares, compañeros de trabajo. Muchas cosas buenas también están pasando en relación con tus derechos al acceso al conocimiento y a la cultura Cuéntanos si te han censurado contenido ¡juntos podemos entender qué pasa! Y solucionarlo. Queremos socializar Queremos compartirles Queremos conversar, charlar… Te acompañamos durante la KuarentenaK 3.9 Palabras claves sugeridas Transparencia Libertad Privacidad Intimidad Acceso información Acceso conocimiento Acceso cultura Derechos Humanos Bienestar digital Defendamos Ayúdanos Hablemos Cuéntanos Participa Derechos digitales Seguridad digital Acciona tus derechos digitales No vigilancia #AI Encryption Liberar Todas y todos Protección Confianza Informarse 4. Definiendo los temas políticos y coyunturales en los que tenemos posiciones institucionales y en los que no 5. Lineamientos básicos para la publicación de contenidos en la homepage de Karisma «««&lt; HEAD =======]]></summary></entry><entry><title type="html">Lista de chequeo para sitios web accesibles</title><link href="http://localhost:4000/jekyll-gitbook/2023-07-22-Lista-de-chequeo-para-sitios-web-accesibles.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lista de chequeo para sitios web accesibles" /><published>2023-07-22T11:27:00-05:00</published><updated>2023-07-22T11:27:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/jekyll-gitbook/Lista-de-chequeo-para-sitios-web-accesibles</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/jekyll-gitbook/2023-07-22-Lista-de-chequeo-para-sitios-web-accesibles.html"><![CDATA[<h1 id="introducción"><strong>Introducción</strong></h1>

<p>Tener una noción de la importancia de la accesibilidad en la web es vital para cualquier esfuerzo direccionado en que las tecnologías digitales protejan y avancen los derechos humanos fundamentales y promuevan la justicia social.</p>

<p>Este documento recopila una serie de conocimientos y experiencias que el equipo de Fundación Karisma está adquiriendo y mejorando con el paso de los años, el objetivo de esta entrega es recopilar todos estos saberes y brindar una lista básica y actualizada de los principales aspectos para lograr tener sitios web accesibles. Está dirigido a las organizaciones o personas que trabajan activamente para que sus comunicaciones digitales, sean realmente accesibles para la mayor cantidad de personas.</p>

<p>Fundación Karisma en el año 2021 publicó la <a href="https://web.karisma.org.co/mas-autonomia-digital-menos-barreras-guia-bpasica-de-accesibilidad-web-y-redes-sociales/">Guía básica de accesibilidad web y de contenidos en redes sociales</a>, cuyo enfoque fue el de facilitar pautas e información técnica y experiencial sobre el diseño e implementación de estrategias y buenas prácticas para el desarrollo de contenidos comunicativos más accesibles e incluyentes para todas las personas, abordando los estándares internacionales de la W3C <a href="https://www.w3.org">(World Wide Web Consortium)</a> quienes crearon las directrices de accesibilidad para el contenido web <a href="https://www.w3.org/TR/2018/REC-WCAG21-20180605/">WCAG</a> en su versión 2.1 al cierre de este documento.</p>

<blockquote>
  <p>Para la publicación de este documento se encuentran disponibles las <a href="https://www.w3.org/TR/2018/REC-WCAG21-20180605/.">WCAG 2</a> y se está trabajando en su versión <a href="https://www.w3.org/WAI/standards-guidelines/wcag/wcag3-intro/">WCAG 3</a> la cual se encuentra como borrador.</p>
</blockquote>

<p>Para esta entrega, consideramos los <a href="https://docs.google.com/document/d/1CxD5d8JZhL2Pef4lJObLucI1SYwZ9MKFCEfkHSGMk88/edit#heading=h.byz582jvu6ut">criterios de WCAG de nivel A</a>
como referencia en la creación de sitios web que eliminen barreras de accesibilidad. Específicamente, nos enfocamos en las acciones comunicativas y cómo el diseño y la interacción de las personas usuarias con las páginas web afectan su experiencia. Abordamos acciones para superar limitaciones, como:</p>

<ul>
  <li>La ceguera y la baja visión.</li>
  <li>La sordera y la pérdida auditiva.</li>
  <li>El movimineto limitado, las discapacidades del habla, la fotosensibilidada combinacion de estas.</li>
  <li>Algunas adaptaciones para discapacidades de aprendizaje y limitaciones cognitivas.</li>
</ul>

<h2 id="1-lista-de-chequeo"><strong>1. Lista de chequeo</strong></h2>

<h3 id="11-validación-de-contenidos"><strong>1.1 Validación de contenidos</strong></h3>

<p>Al momento de diseñar cualquier contenido gráfico una buena práctica para la accesibilidad es evaluar el diseño antes de subirlo a la web.</p>

<p>Para esta evaluación debemos pensar en las personas usuarias con visión parcial, por ejemplo, la visión de color limitada, como es el caso del daltonismo, tener esta condicion en mente permite que las personas puedan acceder a los contenidos con el amparo de la Accesibilidad universal por esto es fundamental que la información transmitida por el color esté disponible de otras maneras visuales o no sea indispensable para comprender la información o navegabilidad del sitio web.</p>

<p>Aquí una serie de herramientas para evaluar este criterio:</p>

<ul>
  <li><a href="https://www.vischeck.com/">Vischeck</a></li>
  <li><a href="http://colorlab.wickline.org/colorblind/colorlab/">Laboratorio de color AWARE</a></li>
  <li><a href="https://docs.microsoft.com/en-us/microsoft-edge/devtools-guide-chromium/accessibility/test-color-blindness">Microsoft: Comprobar que una página es utilizable por personas con daltonismo</a></li>
  <li><a href="https://jfly.uni-koeln.de/color/">Cómo hacer figuras y presentaciones que sean amigables para las personas daltónicas</a></li>
  <li><a href="https://colortutorial.design/tutor.html">La aplicación Color Tutor</a></li>
</ul>

<h3 id="12-validación-la-estructura-html5"><strong>1.2 Validación la estructura HTML5</strong></h3>

<p>La accesibilidad web comienza con una buena estructura HTML5, para ello debemos revisar que nuestro HTML5 este correctamente escrito, esto implica usar las etiquetas únicamente para el fin con el que fueron diseñadas haciendo una semántica correcta que pueda ser interpretada tanto por lectores de pantalla como por diversos actores en la web con los que las personas usuarias interactúan con los sitios.</p>

<p>La W3C tiene una magnífica herramienta para hacer un test de este criterio: <a href="https://validator.w3.org/">validator</a></p>

<p>«««&lt; HEAD
<img src="/assets/img/Captura-de-pantalla-de-una-de-las-recomendaciones-a-nivel-HTML-de-la-herramienta.webp" alt="Captura de pantalla de un ítem del diagnóstico con el uso de la herramienta" />
=======
<img src="/DocKom/assets/gitbook/images/Captura-de-pantalla-de-una-de-las-recomendaciones-a-nivel-HTML-de-la-herramienta.webp" alt="Captura de pantalla de un ítem del diagnóstico con el uso de la herramienta" /></p>
<blockquote>
  <blockquote>
    <blockquote>
      <blockquote>
        <blockquote>
          <blockquote>
            <blockquote>
              <p>develop
Captura de pantalla de un ítem del diagnóstico con el uso de la herramienta.</p>
            </blockquote>
          </blockquote>
        </blockquote>
      </blockquote>
    </blockquote>
  </blockquote>
</blockquote>

<p>Esta estructura nos ayuda a que el sitio web cuente con una buena navegabilidad, algo muy importante para dos criterios de accesibilidad universal. Uno es que el sitio web pueda ser comprendido y el otro es que sea operable, tanto con el mouse como con el teclado en este caso se benefician las personas que interactúan con los sitios web usando el teclado para navegar por el sitio.</p>

<h3 id="13-menú-de-navegación"><strong>1.3 Menú de navegación</strong></h3>

<p><img src="/assets/img/Captura_pantalla_menú_navegación_página_web_karisma.webp" alt="Captura de pantalla de la interacción con teclado en una barra de navegación." /></p>
<blockquote>
  <p>Captura de pantalla de la interacción con teclado en una barra de navegación.</p>
</blockquote>

<p>Tomando como referencia la W3C el uso de las barras de navegación o menús, se da principalmente para facilitar la navegación de los sitios web, este es un componente crítico para la operatividad del sitio.</p>

<h3 id="14-efecto-hover"><strong>1.4 Efecto Hover</strong></h3>

<p>Este efecto permite aplicar un cambio de estilo a un elemento cuando el cursor se sitúa sobre él. Esto es crucial para la interacción y usabilidad de un sitio, resaltar los elementos interactivos es algo especialmente útil para las personas usuarias con discapacidad visual.</p>

<p>El siguiente ejemplo de nuestro sitio web, podemos ver el cambio de color del fondo del menú: ‘INICIO’’</p>

<p>Así luce el botón únete a nuestro Boletín sin el efecto hover:</p>

<p>«««&lt; HEAD
<img src="/assets/img/Así-luce-el-botón-únete-a-nuestro-Boletín-sin-el-efecto-hover.webp" alt="Así luce el botón únete a nuestro Boletín sin el efecto hover" />
=======
<img src="assets/img/Así-luce-el-botón-únete-a-nuestro-Boletín-sin-el-efecto-hover.webp" alt="Así luce el botón únete a nuestro Boletín sin el efecto hover" /></p>
<blockquote>
  <blockquote>
    <blockquote>
      <blockquote>
        <blockquote>
          <blockquote>
            <blockquote>
              <p>develop
Así luce el botón únete a nuestro Boletín sin el efecto hover.</p>
            </blockquote>
          </blockquote>
        </blockquote>
      </blockquote>
    </blockquote>
  </blockquote>
</blockquote>

<p>Así luce el botón únete a nuestro Boletín con el efecto hover:
<img src="/assets/img/Así-luce-el-botón-únete-a-nuestro-Boletín-con-el-efecto-hover.webp" alt="Así luce el botón únete a nuestro Boletín con el efecto hover" /></p>
<blockquote>
  <p>Así luce el botón únete a nuestro Boletín con el efecto hover.</p>
</blockquote>

<h3 id="15-carruseles-en-el-home-y-entradas"><strong>1.5 Carruseles en el home y entradas</strong></h3>

<p>Los carruseles permiten a los sitios web mostrar una colección de elementos en una secuencia de uno después de otro. Para garantizar que estos elementos en la web sean accesibles debemos pensar en que estos cuenten con una estructura robusta y que le brinde control al usuario. La W3C recomienda tener en cuenta los siguientes 4 criterios.</p>

<p><strong>Estructura:</strong> Que se desarrolle con la semántica que la documentación oficial prevé según sea el caso del desarrollo web para que los asistentes tecnológicos como lectores de pantalla puedan funcionar correctamente.</p>

<p><strong>Funcionalidad:</strong> Que cumpla con su objetivo sin fallos por contenido o programación garantizando la navegabilidad lo que implica que el cambio de elementos se pueda detener, reanudar, adelantar y retroceder.</p>

<p><strong>Animaciones:</strong> Agregar animación entre el movimiento del contenido considerando que estas animaciones no representen un cambio menor a 3 elementos por segundo, pensando en las personas que tengan una condición de fotosensibilidad.</p>

<p><strong>Estilo:</strong> Asegurarse de que el diseño sea legible y utilizable para todos y todas. para más información puedes consultar: <a href="https://web.karisma.org.co/mas-autonomia-digital-menos-barreras-guia-bpasica-de-accesibilidad-web-y-redes-sociales/">Más autonomía digital y menos barreras: Guía básica de accesibilidad web y de contenidos en redes sociales.</a></p>

<p><img src="/assets/img/Captura-de-pantalla-de-un-carrusel-que-cumple-con-estos-criterios,-Aquí-se-puede-ver.webp" alt="Captura de pantalla de un carrusel que cumple con estos criterios." /></p>
<blockquote>
  <p><a href="https://www.w3.org/WAI/tutorials/carousels/working-example/">Aquí se puede ver el ejemplo con su funcionalidad.</a></p>
</blockquote>

<p>Algunos de los criterios de accesibilidad que podemos revisar son:</p>

<ul>
  <li>
    <p>Pausar los carruseles es crucial, ya que las personas usuarias tienen distintos ritmos de lectura y un flujo muy rápido puede convertirse en un factor de distracción además de dificultar la lectura.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Las funciones del carrousel pueden variar según el uso del carrusel y su contenido, debemos garantizar que tanto los links internos en el caso que los tenga como la navegación es decir que se pueda controlar el cambio y pausa de los contenidos con el teclado y desde la pantalla con los criterios para los botones y links de navegación.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Los cambios de elementos en el carrusel tiene que comunicarse para todas las personas usuarias, es decir que cuando cambia un elemento de un carrousel esto debe poder ser percibido por personas usuarias con  limitaciones visuales que acceden a los contenido únicamente con lector de pantallas.</p>
  </li>
</ul>

<h3 id="16-los-enlaces-en-los-títulos-y-en-el-cuerpo-de-los-textos"><strong>1.6 Los enlaces en los títulos y en el cuerpo de los textos</strong></h3>

<p>Los enlaces siempre deben ir subrayados puesto que permite a personas que perciben el color de una manera diferente puedan identificar el enlace sin necesidad de referenciarse únicamente del color del texto. El texto descriptivo de los enlaces debe siempre indicar lo que se espera que suceda después de interactuar con él.</p>

<p><img src="/assets/img/Ejemplo-de-los-enlaces-dentro-del-carrusel-de-la-página-principal-de-Fundación-Karisma.webp" alt="Ejemplo de los enlaces dentro del carrusel de la página principal de Fundación Karisma" /></p>
<blockquote>
  <p>Ejemplo de los enlaces dentro del carrusel de la página principal de Fundación Karisma</p>
</blockquote>

<p><img src="/assets/img/Ejemplo-de-los-enlaces-dentro-de-la-sección-‘Aprende-algo-nuevo’-de-la-página-principal-de.webp" alt="Ejemplo de los enlaces dentro de la sección ‘Aprende algo nuevo’ de la página principal de Fundación Karisma" /></p>
<blockquote>
  <p>Ejemplo de los enlaces dentro de la sección ‘Aprende algo nuevo’ de la página principal de Fundación Karisma.</p>
</blockquote>

<p>Al igual que para los enlaces de redes sociales, para los enlaces que van dentro  de las entradas web o documentos. se deben responder las siguientes preguntas:</p>

<ul>
  <li>¿A dónde se dirige el enlace?</li>
  <li>¿Qué acción se espera que se haga?</li>
</ul>

<p>Se aconseja no utilizar palabras como por ejemplo ‘Clic aquí’ o ‘Ver más’, tampoco direcciones como URL abreviadas sin un nombre que las identifique.</p>

<p><strong>Ejemplo de una entrada web de K con enlaces:</strong></p>

<p><img src="/assets/img/Captura-de-pantalla-los-enlaces-en-una-entrada-web.webp" alt="Captura de pantalla de los enlaces en una entrada web." /></p>
<blockquote>
  <p>Captura de pantalla de los enlaces en una entrada web.</p>
</blockquote>

<p><strong>Ejemplo de un PDF con enlaces:</strong></p>

<p><img src="/assets/img/Captura-de-pantalla-los-enlaces-en-el-cuerpo-de-un-documento-PDF.webp" alt="Captura de pantalla los enlaces en el cuerpo de un documento PDF" /></p>
<blockquote>
  <p>Captura de pantalla los enlaces en el cuerpo de un documento PDF</p>
</blockquote>

<h3 id="16-texto-alternativo-en-wordpress"><strong>1.6 Texto alternativo en WordPress</strong></h3>

<p>Al subir una imagen desde WordPress en el tablero de configuración el que está ubicado al lado derecho de la página para los casos de visualización de escritorio, en el apartado de bloque al seleccionar la imagen nos va a desplegar varias opciones, en este caso nos fijamos en la que dice texto alternativo. 
El texto alternativo describe el propósito que tiene la imagen, en el caso en que sea plenamente decorativa este campo se deja vacío.</p>

<p><img src="/assets/img/Captura-de-pantalla-con-un-ejemplo-de-texto-alternativo-en-una-imagen-de-WordPress.webp" alt="Captura de pantalla con un ejemplo de texto alternativo en una imagen de WordPress" /></p>
<blockquote>
  <p>Captura de pantalla con un ejemplo de texto alternativo en una imagen de WordPress.</p>
</blockquote>

<h2 id="2-criterios-wcag"><strong>2 Criterios WCAG.</strong></h2>

<p>En el marco de las acciones que podemos desarrollar para garantizar que los sitios web sean accesibles y cumplan con los criterios de las normas en su versión WCAG 2. Debemos tener en cuenta que estas normas se dividen en tres niveles de conformidad (A, AA, AAA) estos son criterios de éxito y se organizan en función del impacto que tiene en el diseño o la presentación visual de las páginas, estos criterios son verificables y se agrupan en cuatro principios: Perceptible, Operable, Comprensible y Robusto:</p>

<p>Para los fines de este documento solo se relacionarán descripciones y comentarios de buenas prácticas en las normas en el nivel de conformidad A. Para una consulta detallada se sugiere remitirse a la documentación oficial en: <a href="https://www.w3.org/WAI/WCAG21/quickref/#top">How to Meet WCAG (Quickref Reference) (w3.org)</a></p>

<h3 id="21-perceptible"><strong>2.1 Perceptible</strong></h3>

<p>Este principio nos sugiere que tanto nuestros contenidos web como la interfaz con la que interactúan todos las personas usuarias, independientemente de las barreras o limitaciones que puedan tener, deben ser perceptibles por los sentidos o comprensibles mediante el raciocinio. A continuación, se presentan algunos criterios a considerar en este nivel.</p>

<h4 id="211-alternativas-textuales"><strong>2.1.1 Alternativas Textuales</strong></h4>

<p>Primero debes identificar todo el contenido que no sea textual y que transmite información a las personas usuarias y asegúrate de que ese mismo contenido cuente con una alternativa de texto, esto con la finalidad de que pueda cambiarse a otras formas como letra grande, braille, voz, símbolos o un lenguaje más simple.</p>

<h4 id="212-medios-basados-en-el-tiempo-audio-y-vídeo"><strong>2.1.2 Medios Basados en el tiempo (audio y vídeo)</strong></h4>

<p>Este criterio nos habla del contenido de audio o video el cual debe ser adaptable y distinguible. Una medida de accesibilidad universal es brindarle a las personas usuarias siempre una alternativa de texto equivalente para que la información de los medios pueda comprenderse.</p>

<p>A continuación una lista de los lineamientos a considerar los cuales pueden ser consultados en detalle:</p>

<ul>
  <li><a href="https://www.w3.org/WAI/WCAG21/quickref/#audio-only-and-video-only-prerecorded">Solo audio y solo video (pre grabado)</a></li>
  <li><a href="https://www.w3.org/WAI/WCAG21/quickref/#captions-prerecorded">Subtítulos (pre grabados)</a></li>
  <li><a href="https://www.w3.org/WAI/WCAG21/quickref/#audio-description-or-media-alternative-prerecorded">Descripción de audio o alternativa de medios (pre grabada)</a></li>
</ul>

<h4 id="213-adaptable"><strong>2.1.3 Adaptable</strong></h4>

<p>Para que un sitio web y su contenido sea adaptable debemos pensar en la manera en la que todas las personas usuarias interactúan con el sitio incluyendo las que cuenten con limitaciones visuales, auditivas, o motoras. Considerar y aplicar las pautas de la WCAG permite que los sitios web cuenten con estas características de adaptabilidad.</p>

<p>A continuación una lista de los lineamientos a considerar los cuales pueden ser consultados en detalle:</p>

<ul>
  <li><a href="https://www.w3.org/WAI/WCAG21/quickref/?currentsidebar=%23col_overview&amp;levels=aa%2Caaa&amp;technologies=css%2Cjs%2Cserver%2Csmil%2Cflash%2Csl#info-and-relationships">Información y relaciones</a></li>
  <li><a href="https://www.w3.org/WAI/WCAG21/quickref/?currentsidebar=%23col_overview&amp;levels=aa%2Caaa&amp;technologies=css%2Cjs%2Cserver%2Csmil%2Cflash%2Csl#meaningful-sequence">Secuencia significativa</a></li>
  <li><a href="https://www.w3.org/WAI/WCAG21/quickref/?currentsidebar=%23col_overview&amp;levels=aa%2Caaa&amp;technologies=css%2Cjs%2Cserver%2Csmil%2Cflash%2Csl#sensory-characteristics">Características sensoriales</a></li>
</ul>

<h4 id="214-distinguible"><strong>2.1.4 Distinguible</strong></h4>
<p>Facilita a los usuarios ver y escuchar contenido, incluida la separación del primer plano del fondo.</p>

<p>A continuación una lista de los lineamientos a considerar los cuales pueden ser consultados en detalle:</p>

<ul>
  <li><a href="https://www.w3.org/WAI/WCAG21/quickref/?currentsidebar=%23col_overview&amp;levels=aa%2Caaa&amp;technologies=css%2Cjs%2Cserver%2Csmil%2Cflash%2Csl#use-of-color">Uso del color</a></li>
  <li><a href="https://www.w3.org/WAI/WCAG21/quickref/?currentsidebar=%23col_overview&amp;levels=aa%2Caaa&amp;technologies=css%2Cjs%2Cserver%2Csmil%2Cflash%2Csl#audio-control">Audio Control</a></li>
</ul>

<h3 id="22-operable"><strong>2.2 Operable</strong></h3>

<p>Este principio hace referencia a la capacidad que tienen los sitios web modernos para que los usuarios interactúen con ellos mediante diversos componentes de la interfaz de usuario y la navegación.</p>

<ul>
  <li>Teclado accesible</li>
  <li>Tiempo suficiente</li>
  <li>Convulsiones y reacciones físicas</li>
  <li>Navegable</li>
</ul>

<h3 id="23-comprensible"><strong>2.3 Comprensible</strong></h3>

<p>Este componente se enfoca en hacer que la información y las operaciones en un sitio web sean claras y comprensibles para todos los usuarios. Esto implica presentar la información de forma clara y sencilla, organizarla de manera lógica, proporcionar instrucciones concisas y ofrecer ayuda adicional para aquellos que lo necesiten. El objetivo es garantizar que todos los usuarios puedan entender fácilmente la información y usar la interfaz del sitio web, sin importar su nivel de habilidad o conocimiento.</p>

<h3 id="24-robusto"><strong>2.4 Robusto</strong></h3>

<p>El contenido debe ser lo suficientemente robusto en términos de compatibilidad para que pueda ser consultado por usuarios que acceden desde diversos dispositivos, y ser interpretado por una amplia gama de agentes de usuario, incluyendo tecnologías de asistencia.</p>

<h2 id="3-glosario"><strong>3 Glosario</strong></h2>

<h3 id="31-accesibilidad-universal"><strong>3.1 Accesibilidad universal</strong></h3>

<p>La condición que deben cumplir los entornos, procesos, bienes, productos y servicios, así como los objetos o instrumentos, herramientas y dispositivos, para ser comprensibles, utilizables y practicables por todas las personas en condiciones de seguridad y comodidad, de la forma más autónoma y natural posible.</p>

<h4 id="32-ajuste-razonables"><strong>3.2 Ajuste razonables</strong></h4>

<p>Son las acciones que los equipos de comunicación deciden tomar para que sus contenidos sean más accesibles de modo que no afecte el trabajo de manera sustancial.</p>

<h4 id="33-modelo-social-de-discapacidad"><strong>3.3 modelo social de discapacidad</strong></h4>

<p>Este modelo reconoce a la discapacidad como una construcción social, que no se da por las condiciones específicas de cada persona sino por la interacción de las personas con la sociedad misma.</p>

<ul>
  <li>
    <h5 id="331-barreras-de-accesibilidad"><strong>3.3.1 Barreras de accesibilidad</strong></h5>
  </li>
</ul>

<p>Este tipo de barreras nos plantea que si un contenido web no es accesible no es porque las personas usuarias tienen algún tipo de limitación para acceder a él, este nuevo paradigma implica que el contenido no es accesible, puesto que no se realizaron los ajustes razonables para que bajo un contexto de accesibilidad universal las personas puedan acceder al contenido sin ninguna barrera o limitación.</p>

<ul>
  <li>
    <h5 id="332-barreras-situacionales"><strong>3.3.2 Barreras situacionales</strong></h5>
  </li>
</ul>

<p>Este tipo de barreras hace referencia a situaciones específicas en donde por razones ajenas al contenido mismo existen limitaciones en el ambiente o el lugar en donde se está, por ejemplo si debemos consultar un video, pero el ruido en el ambiente es tan fuerte que no se puede escuchar lo correcto sería que el video cuente con subtítulos.</p>

<ul>
  <li>
    <h5 id="333-barreras-de-aprendizaje"><strong>3.3.3 Barreras de aprendizaje</strong></h5>
  </li>
</ul>

<p>Este tipo de barreras se refiere a que las acciones que se deben tomar en materia de accesibilidad deben pensar también en las personas usuarias que puedan llegar a tener limitaciones cognitivas o que cuenten que sean  neuro divergentes</p>

<h2 id="4-comentarios-finales"><strong>4 Comentarios finales</strong></h2>

<p>La implementación de buenas prácticas para que todas las personas puedan acceder a los contenidos e información de manera igualitaria, nos permite reconocernos en un mundo increíblemente diverso, en donde un gran porcentaje de las personas en el planeta tienen algún tipo de discapacidad, por esta razón los esfuerzos en accesibilidad tienen un impacto en el goce de derechos humanos y libertades fundamentales.</p>

<p>El conocer y aplicar criterios como por ejemplo, el análisis y posterior implementación de las acciones mínimas razonables o la correcta implementación de legislaciones internacionales y nacionales:</p>

<p><a href="https://www.wipo.int/marrakesh_treaty/es/">El Tratado de Marrakech.</a></p>

<p>Según cada país la legislación que define las disposiciones para garantizar el pleno ejercicio de los derechos de las personas con discapacidad, que para el caso de Colombia es la <a href="https://www.funcionpublica.gov.co/eva/gestornormativo/norma.php?i=52081">Ley estatutaria 1618 de 2013.</a></p>

<p><a href="https://www.w3.org/WAI/people-use-web/">Cómo las personas con discapacidad usan la Web, Iniciativa de Accesibilidad Web (WAI), W3C</a></p>

<p>La W3C (World Wide Web Consortium) ha creado las Directrices de Accesibilidad para el Contenido Web (WCAG) que establecen los criterios para que una página web sea accesible. Estas directrices se dividen en tres niveles de conformidad: A, AA y AAA.</p>

<p><a href="https://www.w3.org/WAI/gettingstarted/Overview.html.es">lista de verificación para sitios web basada en las Directrices de Accesibilidad del Contenido Web (WCAG) 2.1 nivel AA1</a></p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Introducción]]></summary></entry></feed>