<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-10-18T17:01:46-05:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">DocKom</title><subtitle>Comunicaciones - Fundación Karisma</subtitle><entry><title type="html">Pautas editoriales</title><link href="http://localhost:4000/2023/10/18/Pautas-Editoriales.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pautas editoriales" /><published>2023-10-18T13:08:46-05:00</published><updated>2023-10-18T13:08:46-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2023/10/18/Pautas-Editoriales</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2023/10/18/Pautas-Editoriales.html"><![CDATA[<h1 id="pautas-editoriales"><strong>PAUTAS EDITORIALES</strong></h1>
<h2 id="procesos-y-herramientas-para-la-planeación-producción-y-publicación-de-contenidos-comunicativos"><strong>Procesos y herramientas para la planeación, producción y publicación de contenidos comunicativos.</strong></h2>
<h3 id="introducción"><strong>Introducción</strong></h3>
<p>El presente documento contiene información básica para fortalecer los procesos editoriales de ideación, diseño,socialización,publicación de mensajes y contenidos comunicativos de Karisma para dar respuesta a las necesidades de sus audiencias en el marco de nuestra misión institucional de promover los derechos de las personas en entornos digitales. Este documento está dirigido a todas las personas que hagan parte del equipo de comunicaciones y a todas las demás de los equipos de las líneas estratégicas de Karisma que desarrollen procesos de comunicación bien sea desde la producción de contenidos hasta la socialización de los mismos.</p>
<h4 id="1-el-equipo-de-comunicaciones-fundación-karismael-equipo-de-comunicaciones-fundación-karisma"><strong>1. El equipo de Comunicaciones Fundación KarismaEl equipo de Comunicaciones Fundación Karisma</strong></h4>
<p>El equipo de Comunicaciones de Karisma identifica espacios analógicos y digitales para conectar los objetivos, avances y resultados del trabajo de las líneas estratégicas y de la Fundación, con las necesidades e intereses de sus audiencias y para generar valor en ambos sentidos:</p>
<ul>
  <li>Diseña, ejecuta y evalúa acciones y contenidos comunicativos estratégicos.</li>
  <li>Explora canales, herramientas y narrativas para la divulgación y la apropiación de las audiencias.</li>
  <li>Mapea y articula audiencias y actores claves de la sociedad civil y el Estado en los contextos locales e internacionales.</li>
  <li>Apoya el trabajo de incidencia política y social de la organización.</li>
  <li>Moviliza la identidad y reputación institucional.
Siendo Karisma esencialmente una organización activista, la comunicación y divulgación resulta ser transversal a todo su trabajo. Debemos entender las comunicaciones como un elemento integral del desarrollo del proceso; el cómo y el para qué comunicamos y difundimos nuestro trabajo se debe proyectar y pensar desde su concepción entendiendo esta como “comunicación por diseño”
Se pretende un estado permanente de generación de contenidos que lleven a la reflexión y a la participación de la comunidad frente a las líneas temáticas y transversales definidas por la fundación.
    <h4 id="2-propuesta-de-valor-comunicaciones-fundación-karisma"><strong>2. Propuesta de valor comunicaciones Fundación Karisma</strong></h4>
    <p>Inclusión, accesibilidad, transparencia, claridad, apertura, abierta, replicable, empáticas, multiculturales, multiregionales  (diferentes voces, realidades, acentos, contextos).</p>
    <h4 id="3-sobre-la-personalidad-y-voz-de-nuestras-comunicaciones"><strong>3. Sobre la personalidad y voz de nuestras comunicaciones</strong></h4>
    <p>A continuación ofrecemos un listado de recomendaciones para la elaboración de contenidos institucionales. 
Aunque en nuestra práctica más cotidiana han sido de gran utilidad al momento de idear, redactar y publicar contenidos en redes sociales, también son tenidas en cuenta en el proceso de lectura y corrección básica de artículos, columnas, comunicados e informes  adelantados por los equipos de trabajo de las Líneas estratégicas de Karisma.
Estas recomendaciones se dan a partir de la experiencia que hemos tenido durante dos años de trabajo,  entre 2020 y 2021. Es fruto de los hallazgos desde el desempeño de los roles individuales de cada una de las personas del equipo de trabajo, de las comunicaciones con las audiencias durante el contexto actual de crisis por la pandemia de COVID 19, las jornadas masivas de protesta social y de la experiencia  profesional de cada una de las personas del equipo a partir de su desempeño en otros espacios diferentes a Fundación Karisma que son aplicables a su contexto.</p>
    <h5 id="31-lenguaje"><strong>3.1 Lenguaje:</strong></h5>
    <p>Como una forma de usar el lenguaje como una herramienta que nos permita hacer frente a la discriminación, la violencia simbólica y la desigualdad que históricamente ha existido entre mujeres y hombres y como una forma que refleje todas las posibilidades que las personas tenemos de asumirnos en libertad:</p>
  </li>
  <li>Cuidamos que los términos y las expresiones que usamos sean incluyentes, plurales, diversas y a la vez usando una excelente redacción, ejemplo:  “Los expertos” a “las personas expertas”. “Los ciudadanos” por “la ciudadanía”. “Los invitados” por “las personas invitadas”.</li>
  <li>Si bien, la recomendación anterior es la que nos ha resultado más usable por parte del equipo de comunicaciones y la mayoría de las personas de Karisma, también reconocemos el estilo que cada persona pueda tener al momento de redactar contenidos o de ejercer labores de vocería institucional u otros espacios.</li>
  <li>Es decir, reconocemos la diferencia, las capacidades y las preferencias individuales: Si una persona se siente cómoda al momento de usar , por ejemplo, el desdoblamiento de género, puede hacerlo,  eso sí, con todo el cuidado de no caer en expresiones enrevesadas, poco entendibles y poco accesibles. Esta recomendación también aplica para el uso de la e: elles, ciudadanes, todes.</li>
  <li>Sugerimos evitar el uso de la x y de la @ n documentos escritos teniendo presente que las palabras con estas letras no son reconocidas por los lectores de pantalla…
    <h5 id="32-hacer-un-mapeo-sistemáticos-de-las-audiencias-necesidades-llamados-a-la-acción-contextos-y-oportunidades"><strong>3.2 Hacer un mapeo sistemáticos de las audiencias, necesidades, llamados a la acción, contextos y oportunidades</strong></h5>
  </li>
  <li>Los mensajes y los contenidos deben construirse a partir del reconocimiento de las necesidades, deseos y emociones de cada una de nuestras audiencias.</li>
  <li>Como no todas las personas habitan los mismos canales y espacios digitales de nuestra organización, los mensajes y contenidos en cada uno de ellos deben pensarse y hacerse desde esas particularidades.</li>
  <li>El llamado a la acción debe estar presente en los mensajes y contenidos: Una tarea que debemos continuar es la de dejarle claro a las audiencias cuál es la invitación o qué es lo que esperamos que hagan cuando nos leen y consultan; por ejemplo: reflexiona, infórmate, comparte, analiza antes de, participa, inscríbete, cuéntanos, escríbenos, levanta la mano…</li>
  <li>Las redes sociales se normalizan como espacios públicos, abiertos y participativos.</li>
  <li>La autenticidad sobrevive como un elemento propio de las comunicaciones, y en estos contextos no anula la posibilidad de validar y experimentar nuevos lenguajes y narrativas.
Como parte de este propósito,  una de las primeras acciones que el equipo de comunicaciones realiza con los equipos de trabajo de la Fundación al momento de  diseñar de cada una de las campañas, estrategias o acciones, es  diligenciar, en conjunto, el siguiente formato de  brief estraégico: 
<a href="https://docs.google.com/document/d/1T9L0jTCQ-_3APjQTnfn43OR8lYCIlN3Xg7hgp_PUW8I/edit">Ejemplo Brief</a>
    <h5 id="33-mensajes-y-contenidos-centrados-en-las-personas-sus-necesidades-y-su-cuidado"><strong>3.3 Mensajes y contenidos centrados en las personas, sus necesidades y su cuidado</strong></h5>
  </li>
  <li>Construir mensajes y frases centradas en las personas. Se recomienda que el sujeto siempre esté presente: Tú, nosotros,tus amigos, tus compañeros de trabajo, tus familiares; en lugar de hablar de tu entorno, tu lugar de trabajo.</li>
  <li>Explorar el uso de frases exclamativas nos permiten expresar emociones y sentimientos, un buen intento para nuestras comunicaciones ahora que necesitamos sentirnos acompañados y esperanzados.</li>
  <li>El centro no es exclusivamente el humano en función de la productividad, vale la pena seguir incorporando mensajes y contenidos que mejoren y alivien las situaciones psíquicas y emocionales como consecuencia de cohabitar en el plano digital.  Por ejemplo. Mejorar tu seguridad digital influye directamente en la tranquilidad y el bienestar que puedes experimentar durante la cuarentena, esto puede sustituir el mensaje: mejora tu seguridad digital.</li>
  <li>Reforzar la narrativa de los derechos humanos de las personas en entornos digitales: Derechos a la intimidad, la seguridad, el acceso al conocimiento y a la cultura, a la libertad de expresión y a la identidad de género…</li>
  <li>Mensajes que se centren en la libertad en su relación con la privacidad. Intimidad.</li>
  <li>Vale la pena testear y probar mensajes que transmitan que salvaguardar los derechos digitales no es difícil ni engorroso. Que como usuarios de ciertas tecnologías, podemos mitigar algunos impactos.</li>
  <li>La experimentación es un valor de las comunicaciones: Se vale testear, ajustar y tomar decisiones.</li>
  <li>Las comunicaciones COVID- 19, ni de elecciones no deben opacar otros temas que también son noticia importante.</li>
  <li>En términos de estilo, se recomiendo NO usar el “potencial” (decidiría, cerraría, dispondría), ni siquiera en off the record, porque se convierten en noticias que luego hay que desmentir. Lo que se comunica es certeza y decisión cuando se la tenga. (Mario Riorda).</li>
  <li>No todas las rutinas comunicativas deben centrarse en COVID-Pandemia.
    <h5 id="34-incidencia--debate-público-y-soluciones-en-temáticas-y-contextos-en-los-que-tenemos-expertise"><strong>3.4 Incidencia- debate público y soluciones en temáticas y contextos en los que tenemos expertise</strong></h5>
  </li>
  <li>La posición de Karisma frente a los discursos y las prácticas hegemónicas relacionadas con el uso de la tecnología , por ejemplo, para salvaguardar la salud, aplanar la curva de la epidemia, entre otras promesas, debe adaptarse a cada contexto particular y a la evidencia si es que existiera.</li>
  <li>Mientras podamos hacerlo, la posición debe abonar a la construcción para lograr los objetivos de incidencia que persigue la Fundación, debemos seguir insistiendo en propuestas que faciliten el desarrollo de soluciones de parte de una, varias o de todas las partes inmersas en esos debates.  Nuestras comunicaciones y contenidos deben seguir denotando el debate público, activo y crítico.</li>
  <li>En otros casos, nuestra posición y el conjunto de mensajes y contenidos que la expresan, debe conservar el espíritu radical y confrontativo,  existen escenarios en los que la raíz ética y epistemológica de las decisiones tecnológicas, de los discursos y las políticas que afectan los derechos humanos en entornos digitales así lo exigen.</li>
  <li>Es importante que los contenidos y los mensajes propios o los que replicamos, estén acompañados de palabras y frases que inviten al diálogo para superar las problemáticas y hallar soluciones conjuntas, abiertas y participativas a través de nuestras redes sociales (Especialmente Twitter) y de nuestras publicaciones de investigaciones, artículos de opinión.
Urgen mayores esfuerzos en el ejercicio de que los mensajes y contenidos que divulgamos sean mucho más comprensibles y apropiables.</li>
  <li>Ante la constante preocupación de Karisma porque las organizaciones de la sociedad civil no se están involucradas en los espacios de discusión del Estado y de las Instituciones que toman decisiones en los temas de interés de la organización, las comunicaciones de Karisma deben seguir desplegando mensajes y contenidos para visualizar esta problemática, para dar cuenta de nuestra participación en estos procesos (no solo los resultados cuando lo hay) y para empoderar a la sociedad civil en esos temas.</li>
  <li>Debemos ser un puente para alentar y moderar esas discusiones, para amplificar la voz de la sociedad civil y de nuestras audiencias, alimentar el debate como ejercicio e idea de colectividad en relación con el Estado y el aparato del gobierno, mediar las posiciones y llevarlas ante las instancias públicas.</li>
  <li>Por ejemplo, en un principio, podemos formalizar espacios para fortalecer y darle continuidad a ciertas conversaciones y debates y, de cierto modo, dar espacio a la voz de la sociedad civil y de las audiencias en determinados temas. Cada semana, al día siguiente de que se publique la columna de El Espectador podemos abrir un foro o chat o una “VideoColumna” por Watch party, Hangouts, Jitsi ( no sé), para que Carolina converse de manera más personalizada con las audiencias que lo deseen, para incluir la voz de otros expertos de la organización. Este ejercicio también se puede experimentar cuando publiquemos artículos de opinión o investigaciones. (Por ejemplo, DEMD, Sisbén)…</li>
  <li>Otra opción para empezar a hacerlo, sería contarles a nuestras audiencias que tal documento se ha publicado para sugerencias y recomendaciones (Borrador de tal Conpes) xxxx, que estamos elaborando nuestros aportes y que nos gustaría escuchar sus recomendaciones.</li>
  <li>¿Crees que haya algo que podamos incluir que no hayamos hecho?</li>
  <li>Nos gustaría escuchar tus opiniones.</li>
  <li>Las redes sociales se fortalecen como un espacio público abierto y participativo que reconoce las necesidades y los deseos de las audiencias.</li>
  <li>Pensar en el desarrollo de debates virtuales con tomadores de decisiones en temas
    <h5 id="35-contenidos-educomunicativos-desde-narrativas-audiovisuales-que-invitan-al-entretenimiento-y-a-la-diversión"><strong>3.5 Contenidos educomunicativos desde narrativas audiovisuales que invitan al entretenimiento y a la diversión</strong></h5>
    <p>Sin duda, este es el mayor reto que se impone en los contextos anteriores: ¿Cómo hacer que la ciudadanía se involucre en ejercicios de participación ciudadana como aportar sus comentarios a un borrador de un Conpes si estos textos e instrumentos legales no son una buena forma de comunicación, menos sus resultados: leyes, decretos, resoluciones?
Iniciativas como el Horóscopo digital / Tu horóscopo en tiempos de coronavirus y seguridad digital y la serie de tres episodios de fracasos digitales de TEDIC fracasos digitales <a href="https://open.spotify.com/episode/3MpB4h1t5iaU0FDkmQ5064?si=QNyifrWwSm2757bwvMBheA">Link al episodio en Spotify</a> son un buen referente de contenidos basados en narrativas entretenidas y divertidas para aumentar la conexión con contenidos educomunicativos.</p>
    <h5 id="36-ampliar-los-mensajes-a-audiencias-de-internet"><strong>3.6 Ampliar los mensajes a audiencias de internet</strong></h5>
    <p>(Con necesidades y experiencias específicas relacionadas con los derechos a la intimidad, seguridad digital, libertad de expresión, acceso a los datos, la información, al conocimiento y a la cultura, la identidad de género, la educación).</p>
  </li>
  <li>Ampliar la conversación e interacción digital con Colectives que trabajan temas de género, Organizaciones y lidereses sociales en ejercicio de defensa de derechos humanos, periodistas, profesores, estudiantes.</li>
  <li>Generar espacios digitales para que estas personas y comunidades puedan acceder y beneficiarse de nuestros aprendizajes, lecciones aprendidas, conocimientos y que, por otro lado, nos ayuden a comprender sus necesidades en los contextos actuales.
    <h5 id="37-mensajes-que-resaltan-la-solidaridad-y-el-trabajo-en-la-región-">**3.7 Mensajes que resaltan la solidaridad y el trabajo en la región **</h5>
  </li>
  <li>Nos juntamos a, para…</li>
  <li>Estamos analizando…</li>
  <li>Estamos trabajando con…</li>
  <li>Estamos colaborando con…</li>
  <li>Estuvimos charlando con…</li>
  <li>Te acompañamos a comprender</li>
  <li>Trabajamos en esta investigación y queremos compartirla para que puedas mejorar tus conocimientos en…
    <h5 id="38-mensajes-y-frases-que-nos-puedan-ayudar-a-aumentar-la-conversación-con-las-audiencias"><strong>3.8 Mensajes y frases que nos puedan ayudar a aumentar la conversación con las audiencias</strong></h5>
  </li>
  <li>Estamos a tu lado para acompañarte a mejorar tu bienestar digital</li>
  <li>Konéctate con tus derechos digitales</li>
  <li>Ponte en kontacto con tus derechos digitales</li>
  <li>Línea de Kontacto habilitada entre xxx</li>
  <li>Queremos saber cómo la están pasando durante la Kuarentena</li>
  <li>Queremos saber cómo son tus vivencias y miedos de seguridad e intimidad digital. ¿Qué cosas no has logrado resolver?</li>
  <li>¿Qué canciones escuchas mientras estás conectado?</li>
  <li>Queremos saber qué está pasando con…</li>
  <li>Queremos identificar las necesidades que están teniendo en temas de seguridad digital</li>
  <li>Queremos escucharles sobre sus necesidades e inquietudes en seguridad digital</li>
  <li>¿Nos ayudan compartiendo?</li>
  <li>¿Qué SABES SOBRE?</li>
  <li>Mensajes que se centren en soluciones</li>
  <li>Que tus hábitos digitales no vulneren tu privacidad y tu intimidad ni la de tus amigos, familiares, compañeros de trabajo.</li>
  <li>Muchas cosas buenas también están pasando en relación con tus derechos al acceso al conocimiento y a la cultura</li>
  <li>Cuéntanos si te han censurado contenido ¡juntos podemos entender qué pasa! Y solucionarlo.</li>
  <li>Queremos socializar</li>
  <li>Queremos compartirles</li>
  <li>Queremos conversar, charlar…</li>
  <li>Te acompañamos durante la KuarentenaK
    <h5 id="39-palabras-claves-sugeridas"><strong>3.9 Palabras claves sugeridas</strong></h5>
  </li>
  <li>Transparencia</li>
  <li>Libertad</li>
  <li>Privacidad</li>
  <li>Intimidad</li>
  <li>Acceso información</li>
  <li>Acceso conocimiento</li>
  <li>Acceso cultura</li>
  <li>Derechos Humanos</li>
  <li>Bienestar digital</li>
  <li>Defendamos</li>
  <li>Ayúdanos</li>
  <li>Hablemos</li>
  <li>Cuéntanos</li>
  <li>Participa</li>
  <li>Derechos digitales</li>
  <li>Seguridad digital</li>
  <li>Acciona tus derechos digitales</li>
  <li>No vigilancia</li>
  <li>#AI</li>
  <li>Encryption</li>
  <li>Liberar</li>
  <li>Todas y todos</li>
  <li>Protección</li>
  <li>Confianza</li>
  <li>Informarse
    <h4 id="4-definiendo-los-temas-políticos-y-coyunturales-en-los-que-tenemos-posiciones-institucionales-y-en-los-que-no"><strong>4. Definiendo los temas políticos y coyunturales en los que tenemos posiciones institucionales y en los que no</strong></h4>
    <h4 id="5-lineamientos-básicos-para-la-publicación-de-contenidos-en-la-homepage-de-karisma"><strong>5. Lineamientos básicos para la publicación de contenidos en la homepage de Karisma</strong></h4>
    <h5 id="51-creando-una-entrada-web"><strong>5.1 Creando una entrada web</strong></h5>
  </li>
  <li>Para ingresar a la plataforma de Wordpress se debe solicitar a la coordinación de comunicaciones la creación de un usuario o datos de acceso.</li>
  <li>Siempre se crea un borrador utilizado el <a href="https://docs.google.com/document/d/1hXoa9NQZ7v2vDfGqKBt497ibIDx_954LSG17DHgtEfk/edit">Formato para entradas web de  Karisma</a> aquí puede marcar las categorías de la entrada web y sugerir etiquetas.</li>
  <li>Existe una guía específica sobre el etiquetado de entradas web disponible en el siguiente link: <a href="https://docs.google.com/document/u/0/d/1fvDshSI3UMYV-9kVm_ok_8iTiV8x4Krp-5Byfvo8P8Y/edit">Guía web K: Categorías y etiquetas</a><em>(El documento a fecha 15 de junio aún está en construcción)</em></li>
  <li>Dentro de Wordpress además de crear la entrada, marque en el panel a la derecha las categorías que correspondan para el  tema, las palabras claves y extracto de la entrada  destacada (el extracto entre 180 y 200 caracteres)</li>
  <li>Si requiere subir videos o pdf ‘s, primero súbalo a  Archive.org y de allí incrusta el archivo dentro de la entrada web de WordPress, utilizando un bloque de HTML.</li>
  <li>No embebemos contenidos desde YouTube o Spotify, lo hacemos desde Archive porque generan cookies.</li>
  <li>Para los Gif ‘s se recomienda una duración aprox de 10 segundos, 6 secuencias (slides), el proceso es el mismo del que se usa para subir una imagen.</li>
</ul>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[PAUTAS EDITORIALES Procesos y herramientas para la planeación, producción y publicación de contenidos comunicativos. Introducción El presente documento contiene información básica para fortalecer los procesos editoriales de ideación, diseño,socialización,publicación de mensajes y contenidos comunicativos de Karisma para dar respuesta a las necesidades de sus audiencias en el marco de nuestra misión institucional de promover los derechos de las personas en entornos digitales. Este documento está dirigido a todas las personas que hagan parte del equipo de comunicaciones y a todas las demás de los equipos de las líneas estratégicas de Karisma que desarrollen procesos de comunicación bien sea desde la producción de contenidos hasta la socialización de los mismos. 1. El equipo de Comunicaciones Fundación KarismaEl equipo de Comunicaciones Fundación Karisma El equipo de Comunicaciones de Karisma identifica espacios analógicos y digitales para conectar los objetivos, avances y resultados del trabajo de las líneas estratégicas y de la Fundación, con las necesidades e intereses de sus audiencias y para generar valor en ambos sentidos: Diseña, ejecuta y evalúa acciones y contenidos comunicativos estratégicos. Explora canales, herramientas y narrativas para la divulgación y la apropiación de las audiencias. Mapea y articula audiencias y actores claves de la sociedad civil y el Estado en los contextos locales e internacionales. Apoya el trabajo de incidencia política y social de la organización. Moviliza la identidad y reputación institucional. Siendo Karisma esencialmente una organización activista, la comunicación y divulgación resulta ser transversal a todo su trabajo. Debemos entender las comunicaciones como un elemento integral del desarrollo del proceso; el cómo y el para qué comunicamos y difundimos nuestro trabajo se debe proyectar y pensar desde su concepción entendiendo esta como “comunicación por diseño” Se pretende un estado permanente de generación de contenidos que lleven a la reflexión y a la participación de la comunidad frente a las líneas temáticas y transversales definidas por la fundación. 2. Propuesta de valor comunicaciones Fundación Karisma Inclusión, accesibilidad, transparencia, claridad, apertura, abierta, replicable, empáticas, multiculturales, multiregionales (diferentes voces, realidades, acentos, contextos). 3. Sobre la personalidad y voz de nuestras comunicaciones A continuación ofrecemos un listado de recomendaciones para la elaboración de contenidos institucionales. Aunque en nuestra práctica más cotidiana han sido de gran utilidad al momento de idear, redactar y publicar contenidos en redes sociales, también son tenidas en cuenta en el proceso de lectura y corrección básica de artículos, columnas, comunicados e informes adelantados por los equipos de trabajo de las Líneas estratégicas de Karisma. Estas recomendaciones se dan a partir de la experiencia que hemos tenido durante dos años de trabajo, entre 2020 y 2021. Es fruto de los hallazgos desde el desempeño de los roles individuales de cada una de las personas del equipo de trabajo, de las comunicaciones con las audiencias durante el contexto actual de crisis por la pandemia de COVID 19, las jornadas masivas de protesta social y de la experiencia profesional de cada una de las personas del equipo a partir de su desempeño en otros espacios diferentes a Fundación Karisma que son aplicables a su contexto. 3.1 Lenguaje: Como una forma de usar el lenguaje como una herramienta que nos permita hacer frente a la discriminación, la violencia simbólica y la desigualdad que históricamente ha existido entre mujeres y hombres y como una forma que refleje todas las posibilidades que las personas tenemos de asumirnos en libertad: Cuidamos que los términos y las expresiones que usamos sean incluyentes, plurales, diversas y a la vez usando una excelente redacción, ejemplo: “Los expertos” a “las personas expertas”. “Los ciudadanos” por “la ciudadanía”. “Los invitados” por “las personas invitadas”. Si bien, la recomendación anterior es la que nos ha resultado más usable por parte del equipo de comunicaciones y la mayoría de las personas de Karisma, también reconocemos el estilo que cada persona pueda tener al momento de redactar contenidos o de ejercer labores de vocería institucional u otros espacios. Es decir, reconocemos la diferencia, las capacidades y las preferencias individuales: Si una persona se siente cómoda al momento de usar , por ejemplo, el desdoblamiento de género, puede hacerlo, eso sí, con todo el cuidado de no caer en expresiones enrevesadas, poco entendibles y poco accesibles. Esta recomendación también aplica para el uso de la e: elles, ciudadanes, todes. Sugerimos evitar el uso de la x y de la @ n documentos escritos teniendo presente que las palabras con estas letras no son reconocidas por los lectores de pantalla… 3.2 Hacer un mapeo sistemáticos de las audiencias, necesidades, llamados a la acción, contextos y oportunidades Los mensajes y los contenidos deben construirse a partir del reconocimiento de las necesidades, deseos y emociones de cada una de nuestras audiencias. Como no todas las personas habitan los mismos canales y espacios digitales de nuestra organización, los mensajes y contenidos en cada uno de ellos deben pensarse y hacerse desde esas particularidades. El llamado a la acción debe estar presente en los mensajes y contenidos: Una tarea que debemos continuar es la de dejarle claro a las audiencias cuál es la invitación o qué es lo que esperamos que hagan cuando nos leen y consultan; por ejemplo: reflexiona, infórmate, comparte, analiza antes de, participa, inscríbete, cuéntanos, escríbenos, levanta la mano… Las redes sociales se normalizan como espacios públicos, abiertos y participativos. La autenticidad sobrevive como un elemento propio de las comunicaciones, y en estos contextos no anula la posibilidad de validar y experimentar nuevos lenguajes y narrativas. Como parte de este propósito, una de las primeras acciones que el equipo de comunicaciones realiza con los equipos de trabajo de la Fundación al momento de diseñar de cada una de las campañas, estrategias o acciones, es diligenciar, en conjunto, el siguiente formato de brief estraégico: Ejemplo Brief 3.3 Mensajes y contenidos centrados en las personas, sus necesidades y su cuidado Construir mensajes y frases centradas en las personas. Se recomienda que el sujeto siempre esté presente: Tú, nosotros,tus amigos, tus compañeros de trabajo, tus familiares; en lugar de hablar de tu entorno, tu lugar de trabajo. Explorar el uso de frases exclamativas nos permiten expresar emociones y sentimientos, un buen intento para nuestras comunicaciones ahora que necesitamos sentirnos acompañados y esperanzados. El centro no es exclusivamente el humano en función de la productividad, vale la pena seguir incorporando mensajes y contenidos que mejoren y alivien las situaciones psíquicas y emocionales como consecuencia de cohabitar en el plano digital. Por ejemplo. Mejorar tu seguridad digital influye directamente en la tranquilidad y el bienestar que puedes experimentar durante la cuarentena, esto puede sustituir el mensaje: mejora tu seguridad digital. Reforzar la narrativa de los derechos humanos de las personas en entornos digitales: Derechos a la intimidad, la seguridad, el acceso al conocimiento y a la cultura, a la libertad de expresión y a la identidad de género… Mensajes que se centren en la libertad en su relación con la privacidad. Intimidad. Vale la pena testear y probar mensajes que transmitan que salvaguardar los derechos digitales no es difícil ni engorroso. Que como usuarios de ciertas tecnologías, podemos mitigar algunos impactos. La experimentación es un valor de las comunicaciones: Se vale testear, ajustar y tomar decisiones. Las comunicaciones COVID- 19, ni de elecciones no deben opacar otros temas que también son noticia importante. En términos de estilo, se recomiendo NO usar el “potencial” (decidiría, cerraría, dispondría), ni siquiera en off the record, porque se convierten en noticias que luego hay que desmentir. Lo que se comunica es certeza y decisión cuando se la tenga. (Mario Riorda). No todas las rutinas comunicativas deben centrarse en COVID-Pandemia. 3.4 Incidencia- debate público y soluciones en temáticas y contextos en los que tenemos expertise La posición de Karisma frente a los discursos y las prácticas hegemónicas relacionadas con el uso de la tecnología , por ejemplo, para salvaguardar la salud, aplanar la curva de la epidemia, entre otras promesas, debe adaptarse a cada contexto particular y a la evidencia si es que existiera. Mientras podamos hacerlo, la posición debe abonar a la construcción para lograr los objetivos de incidencia que persigue la Fundación, debemos seguir insistiendo en propuestas que faciliten el desarrollo de soluciones de parte de una, varias o de todas las partes inmersas en esos debates. Nuestras comunicaciones y contenidos deben seguir denotando el debate público, activo y crítico. En otros casos, nuestra posición y el conjunto de mensajes y contenidos que la expresan, debe conservar el espíritu radical y confrontativo, existen escenarios en los que la raíz ética y epistemológica de las decisiones tecnológicas, de los discursos y las políticas que afectan los derechos humanos en entornos digitales así lo exigen. Es importante que los contenidos y los mensajes propios o los que replicamos, estén acompañados de palabras y frases que inviten al diálogo para superar las problemáticas y hallar soluciones conjuntas, abiertas y participativas a través de nuestras redes sociales (Especialmente Twitter) y de nuestras publicaciones de investigaciones, artículos de opinión. Urgen mayores esfuerzos en el ejercicio de que los mensajes y contenidos que divulgamos sean mucho más comprensibles y apropiables. Ante la constante preocupación de Karisma porque las organizaciones de la sociedad civil no se están involucradas en los espacios de discusión del Estado y de las Instituciones que toman decisiones en los temas de interés de la organización, las comunicaciones de Karisma deben seguir desplegando mensajes y contenidos para visualizar esta problemática, para dar cuenta de nuestra participación en estos procesos (no solo los resultados cuando lo hay) y para empoderar a la sociedad civil en esos temas. Debemos ser un puente para alentar y moderar esas discusiones, para amplificar la voz de la sociedad civil y de nuestras audiencias, alimentar el debate como ejercicio e idea de colectividad en relación con el Estado y el aparato del gobierno, mediar las posiciones y llevarlas ante las instancias públicas. Por ejemplo, en un principio, podemos formalizar espacios para fortalecer y darle continuidad a ciertas conversaciones y debates y, de cierto modo, dar espacio a la voz de la sociedad civil y de las audiencias en determinados temas. Cada semana, al día siguiente de que se publique la columna de El Espectador podemos abrir un foro o chat o una “VideoColumna” por Watch party, Hangouts, Jitsi ( no sé), para que Carolina converse de manera más personalizada con las audiencias que lo deseen, para incluir la voz de otros expertos de la organización. Este ejercicio también se puede experimentar cuando publiquemos artículos de opinión o investigaciones. (Por ejemplo, DEMD, Sisbén)… Otra opción para empezar a hacerlo, sería contarles a nuestras audiencias que tal documento se ha publicado para sugerencias y recomendaciones (Borrador de tal Conpes) xxxx, que estamos elaborando nuestros aportes y que nos gustaría escuchar sus recomendaciones. ¿Crees que haya algo que podamos incluir que no hayamos hecho? Nos gustaría escuchar tus opiniones. Las redes sociales se fortalecen como un espacio público abierto y participativo que reconoce las necesidades y los deseos de las audiencias. Pensar en el desarrollo de debates virtuales con tomadores de decisiones en temas 3.5 Contenidos educomunicativos desde narrativas audiovisuales que invitan al entretenimiento y a la diversión Sin duda, este es el mayor reto que se impone en los contextos anteriores: ¿Cómo hacer que la ciudadanía se involucre en ejercicios de participación ciudadana como aportar sus comentarios a un borrador de un Conpes si estos textos e instrumentos legales no son una buena forma de comunicación, menos sus resultados: leyes, decretos, resoluciones? Iniciativas como el Horóscopo digital / Tu horóscopo en tiempos de coronavirus y seguridad digital y la serie de tres episodios de fracasos digitales de TEDIC fracasos digitales Link al episodio en Spotify son un buen referente de contenidos basados en narrativas entretenidas y divertidas para aumentar la conexión con contenidos educomunicativos. 3.6 Ampliar los mensajes a audiencias de internet (Con necesidades y experiencias específicas relacionadas con los derechos a la intimidad, seguridad digital, libertad de expresión, acceso a los datos, la información, al conocimiento y a la cultura, la identidad de género, la educación). Ampliar la conversación e interacción digital con Colectives que trabajan temas de género, Organizaciones y lidereses sociales en ejercicio de defensa de derechos humanos, periodistas, profesores, estudiantes. Generar espacios digitales para que estas personas y comunidades puedan acceder y beneficiarse de nuestros aprendizajes, lecciones aprendidas, conocimientos y que, por otro lado, nos ayuden a comprender sus necesidades en los contextos actuales. **3.7 Mensajes que resaltan la solidaridad y el trabajo en la región ** Nos juntamos a, para… Estamos analizando… Estamos trabajando con… Estamos colaborando con… Estuvimos charlando con… Te acompañamos a comprender Trabajamos en esta investigación y queremos compartirla para que puedas mejorar tus conocimientos en… 3.8 Mensajes y frases que nos puedan ayudar a aumentar la conversación con las audiencias Estamos a tu lado para acompañarte a mejorar tu bienestar digital Konéctate con tus derechos digitales Ponte en kontacto con tus derechos digitales Línea de Kontacto habilitada entre xxx Queremos saber cómo la están pasando durante la Kuarentena Queremos saber cómo son tus vivencias y miedos de seguridad e intimidad digital. ¿Qué cosas no has logrado resolver? ¿Qué canciones escuchas mientras estás conectado? Queremos saber qué está pasando con… Queremos identificar las necesidades que están teniendo en temas de seguridad digital Queremos escucharles sobre sus necesidades e inquietudes en seguridad digital ¿Nos ayudan compartiendo? ¿Qué SABES SOBRE? Mensajes que se centren en soluciones Que tus hábitos digitales no vulneren tu privacidad y tu intimidad ni la de tus amigos, familiares, compañeros de trabajo. Muchas cosas buenas también están pasando en relación con tus derechos al acceso al conocimiento y a la cultura Cuéntanos si te han censurado contenido ¡juntos podemos entender qué pasa! Y solucionarlo. Queremos socializar Queremos compartirles Queremos conversar, charlar… Te acompañamos durante la KuarentenaK 3.9 Palabras claves sugeridas Transparencia Libertad Privacidad Intimidad Acceso información Acceso conocimiento Acceso cultura Derechos Humanos Bienestar digital Defendamos Ayúdanos Hablemos Cuéntanos Participa Derechos digitales Seguridad digital Acciona tus derechos digitales No vigilancia #AI Encryption Liberar Todas y todos Protección Confianza Informarse 4. Definiendo los temas políticos y coyunturales en los que tenemos posiciones institucionales y en los que no 5. Lineamientos básicos para la publicación de contenidos en la homepage de Karisma 5.1 Creando una entrada web Para ingresar a la plataforma de Wordpress se debe solicitar a la coordinación de comunicaciones la creación de un usuario o datos de acceso. Siempre se crea un borrador utilizado el Formato para entradas web de Karisma aquí puede marcar las categorías de la entrada web y sugerir etiquetas. Existe una guía específica sobre el etiquetado de entradas web disponible en el siguiente link: Guía web K: Categorías y etiquetas(El documento a fecha 15 de junio aún está en construcción) Dentro de Wordpress además de crear la entrada, marque en el panel a la derecha las categorías que correspondan para el tema, las palabras claves y extracto de la entrada destacada (el extracto entre 180 y 200 caracteres) Si requiere subir videos o pdf ‘s, primero súbalo a Archive.org y de allí incrusta el archivo dentro de la entrada web de WordPress, utilizando un bloque de HTML. No embebemos contenidos desde YouTube o Spotify, lo hacemos desde Archive porque generan cookies. Para los Gif ‘s se recomienda una duración aprox de 10 segundos, 6 secuencias (slides), el proceso es el mismo del que se usa para subir una imagen.]]></summary></entry><entry><title type="html">Lista de chequeo para sitios web accesibles</title><link href="http://localhost:4000/2023/07/22/Lista-de-chequeo-para-sitios-web-accesibles.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lista de chequeo para sitios web accesibles" /><published>2023-07-22T11:27:00-05:00</published><updated>2023-07-22T11:27:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2023/07/22/Lista-de-chequeo-para-sitios-web-accesibles</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2023/07/22/Lista-de-chequeo-para-sitios-web-accesibles.html"><![CDATA[<h1 id="introducción"><strong>Introducción</strong></h1>

<p>Tener una noción de la importancia de la accesibilidad en la web es vital para cualquier esfuerzo direccionado en que las tecnologías digitales protejan y avancen los derechos humanos fundamentales y promuevan la justicia social.</p>

<p>Este documento recopila una serie de conocimientos y experiencias que el equipo de Fundación Karisma está adquiriendo y mejorando con el paso de los años, el objetivo de esta entrega es recopilar todos estos saberes y brindar una lista básica y actualizada de los principales aspectos para lograr tener sitios web accesibles. Está dirigido a las organizaciones o personas que trabajan activamente para que sus comunicaciones digitales, sean realmente accesibles para la mayor cantidad de personas.</p>

<p>Fundación Karisma en el año 2021 publicó la <a href="https://web.karisma.org.co/mas-autonomia-digital-menos-barreras-guia-bpasica-de-accesibilidad-web-y-redes-sociales/">Guía básica de accesibilidad web y de contenidos en redes sociales</a>, cuyo enfoque fue el de facilitar pautas e información técnica y experiencial sobre el diseño e implementación de estrategias y buenas prácticas para el desarrollo de contenidos comunicativos más accesibles e incluyentes para todas las personas, abordando los estándares internacionales de la W3C <a href="https://www.w3.org">(World Wide Web Consortium)</a> quienes crearon las directrices de accesibilidad para el contenido web <a href="https://www.w3.org/TR/2018/REC-WCAG21-20180605/">WCAG</a> en su versión 2.1 al cierre de este documento.</p>

<blockquote>
  <p>Para la publicación de este documento se encuentran disponibles las <a href="https://www.w3.org/TR/2018/REC-WCAG21-20180605/.">WCAG 2</a> y se está trabajando en su versión <a href="https://www.w3.org/WAI/standards-guidelines/wcag/wcag3-intro/">WCAG 3</a> la cual se encuentra como borrador.</p>
</blockquote>

<p>Para esta entrega, consideramos los <a href="https://docs.google.com/document/d/1CxD5d8JZhL2Pef4lJObLucI1SYwZ9MKFCEfkHSGMk88/edit#heading=h.byz582jvu6ut">criterios de WCAG de nivel A</a>
como referencia en la creación de sitios web que eliminen barreras de accesibilidad. Específicamente, nos enfocamos en las acciones comunicativas y cómo el diseño y la interacción de las personas usuarias con las páginas web afectan su experiencia. Abordamos acciones para superar limitaciones, como:</p>

<ul>
  <li>La ceguera y la baja visión.</li>
  <li>La sordera y la pérdida auditiva.</li>
  <li>El movimineto limitado, las discapacidades del habla, la fotosensibilidada combinacion de estas.</li>
  <li>Algunas adaptaciones para discapacidades de aprendizaje y limitaciones cognitivas.</li>
</ul>

<h2 id="1-lista-de-chequeo"><strong>1. Lista de chequeo</strong></h2>

<h3 id="11-validación-de-contenidos"><strong>1.1 Validación de contenidos</strong></h3>

<p>Al momento de diseñar cualquier contenido gráfico una buena práctica para la accesibilidad es evaluar el diseño antes de subirlo a la web.</p>

<p>Para esta evaluación debemos pensar en las personas usuarias con visión parcial, por ejemplo, la visión de color limitada, como es el caso del daltonismo, tener esta condicion en mente permite que las personas puedan acceder a los contenidos con el amparo de la Accesibilidad universal por esto es fundamental que la información transmitida por el color esté disponible de otras maneras visuales o no sea indispensable para comprender la información o navegabilidad del sitio web.</p>

<p>Aquí una serie de herramientas para evaluar este criterio:</p>

<ul>
  <li><a href="https://www.vischeck.com/">Vischeck</a></li>
  <li><a href="http://colorlab.wickline.org/colorblind/colorlab/">Laboratorio de color AWARE</a></li>
  <li><a href="https://docs.microsoft.com/en-us/microsoft-edge/devtools-guide-chromium/accessibility/test-color-blindness">Microsoft: Comprobar que una página es utilizable por personas con daltonismo</a></li>
  <li><a href="https://jfly.uni-koeln.de/color/">Cómo hacer figuras y presentaciones que sean amigables para las personas daltónicas</a></li>
  <li><a href="https://colortutorial.design/tutor.html">La aplicación Color Tutor</a></li>
</ul>

<h3 id="12-validación-la-estructura-html5"><strong>1.2 Validación la estructura HTML5</strong></h3>

<p>La accesibilidad web comienza con una buena estructura HTML5, para ello debemos revisar que nuestro HTML5 este correctamente escrito, esto implica usar las etiquetas únicamente para el fin con el que fueron diseñadas haciendo una semántica correcta que pueda ser interpretada tanto por lectores de pantalla como por diversos actores en la web con los que las personas usuarias interactúan con los sitios.</p>

<p>La W3C tiene una magnífica herramienta para hacer un test de este criterio: <a href="https://validator.w3.org/">validator</a></p>

<p><img src="/assets/img/Captura-de-pantalla-de-una-de-las-recomendaciones-a-nivel-HTML-de-la-herramienta.webp" alt="Captura de pantalla de un ítem del diagnóstico con el uso de la herramienta" /></p>
<blockquote>
  <p>Captura de pantalla de un ítem del diagnóstico con el uso de la herramienta.</p>
</blockquote>

<p>Esta estructura nos ayuda a que el sitio web cuente con una buena navegabilidad, algo muy importante para dos criterios de accesibilidad universal. Uno es que el sitio web pueda ser comprendido y el otro es que sea operable, tanto con el mouse como con el teclado en este caso se benefician las personas que interactúan con los sitios web usando el teclado para navegar por el sitio.</p>

<h3 id="13-menú-de-navegación"><strong>1.3 Menú de navegación</strong></h3>

<p><img src="/assets/img/Captura_pantalla_menú_navegación_página_web_karisma.webp" alt="Captura de pantalla de la interacción con teclado en una barra de navegación." /></p>
<blockquote>
  <p>Captura de pantalla de la interacción con teclado en una barra de navegación.</p>
</blockquote>

<p>Tomando como referencia la W3C el uso de las barras de navegación o menús, se da principalmente para facilitar la navegación de los sitios web, este es un componente crítico para la operatividad del sitio.</p>

<h3 id="14-efecto-hover"><strong>1.4 Efecto Hover</strong></h3>

<p>Este efecto permite aplicar un cambio de estilo a un elemento cuando el cursor se sitúa sobre él. Esto es crucial para la interacción y usabilidad de un sitio, resaltar los elementos interactivos es algo especialmente útil para las personas usuarias con discapacidad visual.</p>

<p>El siguiente ejemplo de nuestro sitio web, podemos ver el cambio de color del fondo del menú: ‘INICIO’’</p>

<p>Así luce el botón únete a nuestro Boletín sin el efecto hover:</p>

<p><img src="/assets/img/Así-luce-el-botón-únete-a-nuestro-Boletín-sin-el-efecto-hover.webp" alt="Así luce el botón únete a nuestro Boletín sin el efecto hover" /></p>
<blockquote>
  <p>Así luce el botón únete a nuestro Boletín sin el efecto hover.</p>
</blockquote>

<p>Así luce el botón únete a nuestro Boletín con el efecto hover:
<img src="/assets/img/Así-luce-el-botón-únete-a-nuestro-Boletín-con-el-efecto-hover.webp" alt="Así luce el botón únete a nuestro Boletín con el efecto hover" /></p>
<blockquote>
  <p>Así luce el botón únete a nuestro Boletín con el efecto hover.</p>
</blockquote>

<h3 id="15-carruseles-en-el-home-y-entradas"><strong>1.5 Carruseles en el home y entradas</strong></h3>

<p>Los carruseles permiten a los sitios web mostrar una colección de elementos en una secuencia de uno después de otro. Para garantizar que estos elementos en la web sean accesibles debemos pensar en que estos cuenten con una estructura robusta y que le brinde control al usuario. La W3C recomienda tener en cuenta los siguientes 4 criterios.</p>

<p><strong>Estructura:</strong> Que se desarrolle con la semántica que la documentación oficial prevé según sea el caso del desarrollo web para que los asistentes tecnológicos como lectores de pantalla puedan funcionar correctamente.</p>

<p><strong>Funcionalidad:</strong> Que cumpla con su objetivo sin fallos por contenido o programación garantizando la navegabilidad lo que implica que el cambio de elementos se pueda detener, reanudar, adelantar y retroceder.</p>

<p><strong>Animaciones:</strong> Agregar animación entre el movimiento del contenido considerando que estas animaciones no representen un cambio menor a 3 elementos por segundo, pensando en las personas que tengan una condición de fotosensibilidad.</p>

<p><strong>Estilo:</strong> Asegurarse de que el diseño sea legible y utilizable para todos y todas. para más información puedes consultar: <a href="https://web.karisma.org.co/mas-autonomia-digital-menos-barreras-guia-bpasica-de-accesibilidad-web-y-redes-sociales/">Más autonomía digital y menos barreras: Guía básica de accesibilidad web y de contenidos en redes sociales.</a></p>

<p><img src="/assets/img/Captura-de-pantalla-de-un-carrusel-que-cumple-con-estos-criterios,-Aquí-se-puede-ver.webp" alt="Captura de pantalla de un carrusel que cumple con estos criterios." /></p>
<blockquote>
  <p><a href="https://www.w3.org/WAI/tutorials/carousels/working-example/">Aquí se puede ver el ejemplo con su funcionalidad.</a></p>
</blockquote>

<p>Algunos de los criterios de accesibilidad que podemos revisar son:</p>

<ul>
  <li>
    <p>Pausar los carruseles es crucial, ya que las personas usuarias tienen distintos ritmos de lectura y un flujo muy rápido puede convertirse en un factor de distracción además de dificultar la lectura.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Las funciones del carrousel pueden variar según el uso del carrusel y su contenido, debemos garantizar que tanto los links internos en el caso que los tenga como la navegación es decir que se pueda controlar el cambio y pausa de los contenidos con el teclado y desde la pantalla con los criterios para los botones y links de navegación.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Los cambios de elementos en el carrusel tiene que comunicarse para todas las personas usuarias, es decir que cuando cambia un elemento de un carrousel esto debe poder ser percibido por personas usuarias con  limitaciones visuales que acceden a los contenido únicamente con lector de pantallas.</p>
  </li>
</ul>

<h3 id="16-los-enlaces-en-los-títulos-y-en-el-cuerpo-de-los-textos"><strong>1.6 Los enlaces en los títulos y en el cuerpo de los textos</strong></h3>

<p>Los enlaces siempre deben ir subrayados puesto que permite a personas que perciben el color de una manera diferente puedan identificar el enlace sin necesidad de referenciarse únicamente del color del texto. El texto descriptivo de los enlaces debe siempre indicar lo que se espera que suceda después de interactuar con él.</p>

<p><img src="/assets/img/Ejemplo-de-los-enlaces-dentro-del-carrusel-de-la-página-principal-de-Fundación-Karisma.webp" alt="Ejemplo de los enlaces dentro del carrusel de la página principal de Fundación Karisma" /></p>
<blockquote>
  <p>Ejemplo de los enlaces dentro del carrusel de la página principal de Fundación Karisma</p>
</blockquote>

<p><img src="/assets/img/Ejemplo-de-los-enlaces-dentro-de-la-sección-‘Aprende-algo-nuevo’-de-la-página-principal-de.webp" alt="Ejemplo de los enlaces dentro de la sección ‘Aprende algo nuevo’ de la página principal de Fundación Karisma" /></p>
<blockquote>
  <p>Ejemplo de los enlaces dentro de la sección ‘Aprende algo nuevo’ de la página principal de Fundación Karisma.</p>
</blockquote>

<p>Al igual que para los enlaces de redes sociales, para los enlaces que van dentro  de las entradas web o documentos. se deben responder las siguientes preguntas:</p>

<ul>
  <li>¿A dónde se dirige el enlace?</li>
  <li>¿Qué acción se espera que se haga?</li>
</ul>

<p>Se aconseja no utilizar palabras como por ejemplo ‘Clic aquí’ o ‘Ver más’, tampoco direcciones como URL abreviadas sin un nombre que las identifique.</p>

<p><strong>Ejemplo de una entrada web de K con enlaces:</strong></p>

<p><img src="/assets/img/Captura-de-pantalla-los-enlaces-en-una-entrada-web.webp" alt="Captura de pantalla de los enlaces en una entrada web." /></p>
<blockquote>
  <p>Captura de pantalla de los enlaces en una entrada web.</p>
</blockquote>

<p><strong>Ejemplo de un PDF con enlaces:</strong></p>

<p><img src="/assets/img/Captura-de-pantalla-los-enlaces-en-el-cuerpo-de-un-documento-PDF.webp" alt="Captura de pantalla los enlaces en el cuerpo de un documento PDF" /></p>
<blockquote>
  <p>Captura de pantalla los enlaces en el cuerpo de un documento PDF</p>
</blockquote>

<h3 id="16-texto-alternativo-en-wordpress"><strong>1.6 Texto alternativo en WordPress</strong></h3>

<p>Al subir una imagen desde WordPress en el tablero de configuración el que está ubicado al lado derecho de la página para los casos de visualización de escritorio, en el apartado de bloque al seleccionar la imagen nos va a desplegar varias opciones, en este caso nos fijamos en la que dice texto alternativo. 
El texto alternativo describe el propósito que tiene la imagen, en el caso en que sea plenamente decorativa este campo se deja vacío.</p>

<p><img src="/assets/img/Captura-de-pantalla-con-un-ejemplo-de-texto-alternativo-en-una-imagen-de-WordPress.webp" alt="Captura de pantalla con un ejemplo de texto alternativo en una imagen de WordPress" /></p>
<blockquote>
  <p>Captura de pantalla con un ejemplo de texto alternativo en una imagen de WordPress.</p>
</blockquote>

<h2 id="2-criterios-wcag"><strong>2 Criterios WCAG.</strong></h2>

<p>En el marco de las acciones que podemos desarrollar para garantizar que los sitios web sean accesibles y cumplan con los criterios de las normas en su versión WCAG 2. Debemos tener en cuenta que estas normas se dividen en tres niveles de conformidad (A, AA, AAA) estos son criterios de éxito y se organizan en función del impacto que tiene en el diseño o la presentación visual de las páginas, estos criterios son verificables y se agrupan en cuatro principios: Perceptible, Operable, Comprensible y Robusto:</p>

<p>Para los fines de este documento solo se relacionarán descripciones y comentarios de buenas prácticas en las normas en el nivel de conformidad A. Para una consulta detallada se sugiere remitirse a la documentación oficial en: <a href="https://www.w3.org/WAI/WCAG21/quickref/#top">How to Meet WCAG (Quickref Reference) (w3.org)</a></p>

<h3 id="21-perceptible"><strong>2.1 Perceptible</strong></h3>

<p>Este principio nos sugiere que tanto nuestros contenidos web como la interfaz con la que interactúan todos las personas usuarias, independientemente de las barreras o limitaciones que puedan tener, deben ser perceptibles por los sentidos o comprensibles mediante el raciocinio. A continuación, se presentan algunos criterios a considerar en este nivel.</p>

<h4 id="211-alternativas-textuales"><strong>2.1.1 Alternativas Textuales</strong></h4>

<p>Primero debes identificar todo el contenido que no sea textual y que transmite información a las personas usuarias y asegúrate de que ese mismo contenido cuente con una alternativa de texto, esto con la finalidad de que pueda cambiarse a otras formas como letra grande, braille, voz, símbolos o un lenguaje más simple.</p>

<h4 id="212-medios-basados-en-el-tiempo-audio-y-vídeo"><strong>2.1.2 Medios Basados en el tiempo (audio y vídeo)</strong></h4>

<p>Este criterio nos habla del contenido de audio o video el cual debe ser adaptable y distinguible. Una medida de accesibilidad universal es brindarle a las personas usuarias siempre una alternativa de texto equivalente para que la información de los medios pueda comprenderse.</p>

<p>A continuación una lista de los lineamientos a considerar los cuales pueden ser consultados en detalle:</p>

<ul>
  <li><a href="https://www.w3.org/WAI/WCAG21/quickref/#audio-only-and-video-only-prerecorded">Solo audio y solo video (pre grabado)</a></li>
  <li><a href="https://www.w3.org/WAI/WCAG21/quickref/#captions-prerecorded">Subtítulos (pre grabados)</a></li>
  <li><a href="https://www.w3.org/WAI/WCAG21/quickref/#audio-description-or-media-alternative-prerecorded">Descripción de audio o alternativa de medios (pre grabada)</a></li>
</ul>

<h4 id="213-adaptable"><strong>2.1.3 Adaptable</strong></h4>

<p>Para que un sitio web y su contenido sea adaptable debemos pensar en la manera en la que todas las personas usuarias interactúan con el sitio incluyendo las que cuenten con limitaciones visuales, auditivas, o motoras. Considerar y aplicar las pautas de la WCAG permite que los sitios web cuenten con estas características de adaptabilidad.</p>

<p>A continuación una lista de los lineamientos a considerar los cuales pueden ser consultados en detalle:</p>

<ul>
  <li><a href="https://www.w3.org/WAI/WCAG21/quickref/?currentsidebar=%23col_overview&amp;levels=aa%2Caaa&amp;technologies=css%2Cjs%2Cserver%2Csmil%2Cflash%2Csl#info-and-relationships">Información y relaciones</a></li>
  <li><a href="https://www.w3.org/WAI/WCAG21/quickref/?currentsidebar=%23col_overview&amp;levels=aa%2Caaa&amp;technologies=css%2Cjs%2Cserver%2Csmil%2Cflash%2Csl#meaningful-sequence">Secuencia significativa</a></li>
  <li><a href="https://www.w3.org/WAI/WCAG21/quickref/?currentsidebar=%23col_overview&amp;levels=aa%2Caaa&amp;technologies=css%2Cjs%2Cserver%2Csmil%2Cflash%2Csl#sensory-characteristics">Características sensoriales</a></li>
</ul>

<h4 id="214-distinguible"><strong>2.1.4 Distinguible</strong></h4>
<p>Facilita a los usuarios ver y escuchar contenido, incluida la separación del primer plano del fondo.</p>

<p>A continuación una lista de los lineamientos a considerar los cuales pueden ser consultados en detalle:</p>

<ul>
  <li><a href="https://www.w3.org/WAI/WCAG21/quickref/?currentsidebar=%23col_overview&amp;levels=aa%2Caaa&amp;technologies=css%2Cjs%2Cserver%2Csmil%2Cflash%2Csl#use-of-color">Uso del color</a></li>
  <li><a href="https://www.w3.org/WAI/WCAG21/quickref/?currentsidebar=%23col_overview&amp;levels=aa%2Caaa&amp;technologies=css%2Cjs%2Cserver%2Csmil%2Cflash%2Csl#audio-control">Audio Control</a></li>
</ul>

<h3 id="22-operable"><strong>2.2 Operable</strong></h3>

<p>Este principio hace referencia a la capacidad que tienen los sitios web modernos para que los usuarios interactúen con ellos mediante diversos componentes de la interfaz de usuario y la navegación.</p>

<ul>
  <li>Teclado accesible</li>
  <li>Tiempo suficiente</li>
  <li>Convulsiones y reacciones físicas</li>
  <li>Navegable</li>
</ul>

<h3 id="23-comprensible"><strong>2.3 Comprensible</strong></h3>

<p>Este componente se enfoca en hacer que la información y las operaciones en un sitio web sean claras y comprensibles para todos los usuarios. Esto implica presentar la información de forma clara y sencilla, organizarla de manera lógica, proporcionar instrucciones concisas y ofrecer ayuda adicional para aquellos que lo necesiten. El objetivo es garantizar que todos los usuarios puedan entender fácilmente la información y usar la interfaz del sitio web, sin importar su nivel de habilidad o conocimiento.</p>

<h3 id="24-robusto"><strong>2.4 Robusto</strong></h3>

<p>El contenido debe ser lo suficientemente robusto en términos de compatibilidad para que pueda ser consultado por usuarios que acceden desde diversos dispositivos, y ser interpretado por una amplia gama de agentes de usuario, incluyendo tecnologías de asistencia.</p>

<h2 id="3-glosario"><strong>3 Glosario</strong></h2>

<h3 id="31-accesibilidad-universal"><strong>3.1 Accesibilidad universal</strong></h3>

<p>La condición que deben cumplir los entornos, procesos, bienes, productos y servicios, así como los objetos o instrumentos, herramientas y dispositivos, para ser comprensibles, utilizables y practicables por todas las personas en condiciones de seguridad y comodidad, de la forma más autónoma y natural posible.</p>

<h4 id="32-ajuste-razonables"><strong>3.2 Ajuste razonables</strong></h4>

<p>Son las acciones que los equipos de comunicación deciden tomar para que sus contenidos sean más accesibles de modo que no afecte el trabajo de manera sustancial.</p>

<h4 id="33-modelo-social-de-discapacidad"><strong>3.3 modelo social de discapacidad</strong></h4>

<p>Este modelo reconoce a la discapacidad como una construcción social, que no se da por las condiciones específicas de cada persona sino por la interacción de las personas con la sociedad misma.</p>

<ul>
  <li>
    <h5 id="331-barreras-de-accesibilidad"><strong>3.3.1 Barreras de accesibilidad</strong></h5>
  </li>
</ul>

<p>Este tipo de barreras nos plantea que si un contenido web no es accesible no es porque las personas usuarias tienen algún tipo de limitación para acceder a él, este nuevo paradigma implica que el contenido no es accesible, puesto que no se realizaron los ajustes razonables para que bajo un contexto de accesibilidad universal las personas puedan acceder al contenido sin ninguna barrera o limitación.</p>

<ul>
  <li>
    <h5 id="332-barreras-situacionales"><strong>3.3.2 Barreras situacionales</strong></h5>
  </li>
</ul>

<p>Este tipo de barreras hace referencia a situaciones específicas en donde por razones ajenas al contenido mismo existen limitaciones en el ambiente o el lugar en donde se está, por ejemplo si debemos consultar un video, pero el ruido en el ambiente es tan fuerte que no se puede escuchar lo correcto sería que el video cuente con subtítulos.</p>

<ul>
  <li>
    <h5 id="333-barreras-de-aprendizaje"><strong>3.3.3 Barreras de aprendizaje</strong></h5>
  </li>
</ul>

<p>Este tipo de barreras se refiere a que las acciones que se deben tomar en materia de accesibilidad deben pensar también en las personas usuarias que puedan llegar a tener limitaciones cognitivas o que cuenten que sean  neuro divergentes</p>

<h2 id="4-comentarios-finales"><strong>4 Comentarios finales</strong></h2>

<p>La implementación de buenas prácticas para que todas las personas puedan acceder a los contenidos e información de manera igualitaria, nos permite reconocernos en un mundo increíblemente diverso, en donde un gran porcentaje de las personas en el planeta tienen algún tipo de discapacidad, por esta razón los esfuerzos en accesibilidad tienen un impacto en el goce de derechos humanos y libertades fundamentales.</p>

<p>El conocer y aplicar criterios como por ejemplo, el análisis y posterior implementación de las acciones mínimas razonables o la correcta implementación de legislaciones internacionales y nacionales:</p>

<p><a href="https://www.wipo.int/marrakesh_treaty/es/">El Tratado de Marrakech.</a></p>

<p>Según cada país la legislación que define las disposiciones para garantizar el pleno ejercicio de los derechos de las personas con discapacidad, que para el caso de Colombia es la <a href="https://www.funcionpublica.gov.co/eva/gestornormativo/norma.php?i=52081">Ley estatutaria 1618 de 2013.</a></p>

<p><a href="https://www.w3.org/WAI/people-use-web/">Cómo las personas con discapacidad usan la Web, Iniciativa de Accesibilidad Web (WAI), W3C</a></p>

<p>La W3C (World Wide Web Consortium) ha creado las Directrices de Accesibilidad para el Contenido Web (WCAG) que establecen los criterios para que una página web sea accesible. Estas directrices se dividen en tres niveles de conformidad: A, AA y AAA.</p>

<p><a href="https://www.w3.org/WAI/gettingstarted/Overview.html.es">lista de verificación para sitios web basada en las Directrices de Accesibilidad del Contenido Web (WCAG) 2.1 nivel AA1</a></p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Introducción]]></summary></entry></feed>